Yüz Liraya Bir Deli

Halkın tımarhane dediği, hekimlerle resmî makamlarınsa Ruh Hastalıkları Hastanesi dedikleri yerden, beş deli, yani beş akıl hastası kaçmıştı. Hastane görevlilerinin, beş akıl hastasının hastanede olmadığını öğrendikleri tarih, beş hastanın hastaneden kaçtığı tarih olarak kabul edildi. Gerçekteyse beş delinin, bu tarihten ne kadar önce, hangi ayın hangi günü, hangi saatte kaçtıkları hiçbir zaman bilinemeyecekti.

Olay duyulunca görevlilerle hekimler büyük bir telaşa kapıldılar. Çünkü kaçanların beşi de azılı, saldırgan, daha önce de cinayetler işlemiş akıl hastasıydılar. Hele içlerinden biri yangın çıkarmaya pek meraklıydı.

Başhekim hemen Valiliğe, Emniyet Müdürlüğüne telefon etti. Durumu bildirdi. Bu tehlikeli akıl hastaları üzücü olaylar yaratmadan hemen yakalanmalıydılar.

Başhekimle telefonda konuşan Emniyet Müdürlüğünün Nöbetçi Müdürü, polisin, delileri yakalayabilmesi için, “hastanenin resmen yazıyla müracaat etmesi gerektiği”ni bildirdi. Elbette böyle olacaktı. Başhekim de bunu biliyordu. Ama deliler “ivedilikle” yakalanmalıydılar. Bir resmî evrakın hastaneden Emniyet Müdürlüğüne resmî yolla ulaşması kimbilir – Allah bilir – kaç gün sürerdi. Bu zaman içinde, kaçak delilerin yaratacakları tehlikenin sorumunu üstüne alır mıydı Emniyet Müdürlüğü? Elbet, resmî yazı sonradan gönderilecekti.

Nöbetçi Müdür, önündeki kâğıda not almaya başladı: “Tarih:... Saat:... Bugün beş deli kaçmış. Delilerden birinin üstünde hastanenin çubuk çizgili elbisesi var. Kaçanlardan birisi kadın. Kadınla bir erkek hasta, üstlerindeki hastane elbiselerini kaçarken bıraktıklarına göre, çıplak kaçmış olacaklar. Öbür ikisi, hastane görevlilerinin elbiselerini giyerek kaçmışlar.”

Nöbetçi Emniyet Müdürü, telefonda Başhekime,

– Koskoca şehirde beş deli nasıl yakalanır beyim? Bunların bir, ne bileyim ben, alameti filan yok mu? dedi.

Başhekim sinirlenerek:

– Söyledim size efendim, dedi, birinin üstünde çizgili hastane elbisesi var. İkisi, görevlilerin elbiselerini giymiş. İkisi de çıplak.

– Bu şehirde çıplak gezen bitane olsa kolay... Bu delilerin başka bir özellikleri, belirtileri filan yok mu?

– Haa, vardır tabii... Ben size, o servisin doktorunu veriyorum, o söylesin size...

Başhekim telefonu yanındaki doktora verdi. Nöbetçi Müdür de telefon alıcısını ordaki polis memurlarından birine verdi:

– Söylediklerini yazıver...

Hastaneden kaçanlar şizofrendi. Hastalıklarının belirtilerine gelince... Anormal davranışları vardı. Kısacası, şehirde olağandışı davranışı görülenlerden kuşkulanılanlar tutulup sorguya çekilecekti.

Her nedense kaçan delilerle Bakanlık da ilgilenmişti. İş daha bir ciddilik aldı. Deliler tehlikeli, çok tehlikeli... İvedilikle yakalanacaklar...

Az sonra telsizle, telefonla emniyet amirliklerine, emniyet amirliklerinden de karakollara telefonla şu emir yazdırılıyordu:

Yazılı emir sonra gönderilmek üzere, işin ivediliği sebebiyle bildirilir: Dün gece Akıl Hastalıkları Hastanesinden biri kadın olmak üzere beş hastanın kaçtığı ve bu hastaların son derece tehlikeli oldukları Hastane Başhekimliğinden verilen bilgiden öğrenilmiştir. Kadın hastayla erkek hastalardan biri çıplak olup, biri hastanenin çubuk çizgili elbisesiyle, ikisi de hastane görevlilerinin elbiseleriyle kaçmışlardır. Hastaneden kaçan beş akıl hastasının olağandışı davranışları olduğu Hastane Başhekimliğinden bildirilmiştir. Şehir içinde kargaşa ve karışıklık çıkarabilecek ve tehlikeler yaratabilecek bu beş akıl hastasının yakalanması için hemen harekete geçilerek, şehirde olağandışı davranışları görülenlerin yakalanarak Akıl Hastanesine muayeneye gönderilmelerini rica ederim.

Not: Bakanlıktan, kaçak akıl hastalarını yakalayacak olan polis memurlarına nakdi mükâfat olarak, yüzer lira verileceği bildirilmiştir.

Bu telefon emrini alan karakollardan birinde komiser, polisleri toplayıp,

– Emrin anlaşılmayan biyanı var mı? diye sordu.

Polislerden ses çıkmayınca, emri anlaşılmış sayarak,

– Hadi bakalım arkadaşlar, dedi, görev başına!.. Bölgemizde arama tarama yapılacak... Emir açık, anormal davranışı görülenler... Tamam mı? Deli başına yüz lira...

Polislerden biri,

– Hadi deli avına, deli avına! diye söylendi.

Masada oturan polis:

– Ne terslik... dedi, karakol nöbetçisi olmasaydım ben de çıkardım deli aramaya...

Polislerin arkasında duran bekçi,

– Komiserim... dedi, Allah rast getirir de bir deli de ben tutarsam, bekçilere de yüz lira var mı?

Komiser,

– Sen, ben yok... dedi, hepimiz biriz.

Göreve çıkmalarından az sonra polislerden biri komiserin odasına girdi,

– Hemen bitane tuttum... dedi, onu nezarethaneye attım, şimdi gidip başkalarına bakayım...

– Ne çabuk? dedi. Nerde yakaladın onu?

– Karakoldan çıktım, hemen kapının önünde...

– Nerden anladın deli olduğunu?

“Deli olmayan hiç karakolun önünden geçer mi?” diyecekti. Dilini tutup,

– Anormal dediniz ya, bunun da anormallikleri vardı.

O sırada başka bir polis sevinçle girdi komiserin odasına. Sağ elinin beş parmağını birleştirip:

– Öyle iki deli yakaladım ki, dedi, halis muhlis deli...

– Nerden bildin?

– Ee birinin adı Halis, öbürününkü Muhlis de ondan...

Komiser,

– Vakit geçirmeyelim, dedi, hemen yazalım raporu...

Masadaki memur, daktilo makinesine kâğıdı geçirdi:

– Yaz... “Karakolumuza mensup 2876 yaka numaralı polis memurumuz...” adını yaz... “olağandışı davranışları görülen iki kişi tespit ederek uzun ve yorucu takip sonunda tımarhaneden...” tımarhaneyi sil, Akıl Hastanesi diye yaz!.. “Akıl Hastanesinden kaçan beş hastadan biri olduğuna kanaat getirerek hiçbir müessif hadiseye meydan vermeden akıl hastası vatandaşımızı, Akıl Hastanesine sevk edilmek üzere derdest edilerek, firarına meydan verilmeden nezarethanemizde muhafaza edildiğini arz ederim.” Galiba cümle bozuk oldu...

Bekçi,

– Müjde! diyerek sevinçle komiserin odasına girdi.

Bekçi, biyandan da iki yarı çıplak adamı iteliyordu.

– Allaha şükür, ikiyüz lira cepte sayılır.

Komiser,

– Ne ikiyüz lirası? dedi.

– Komiserim, sayenizde iki deli de ben yakaladım, hem de bitürlü bulunamayan çıplak delileri...

– Bunlar çıplak değil ki...

– Eh çıplak sayılır... Yoksa içeri alıp daha soysam mı? Bunları nezarete koyup, gidip öbürlerini de yakalayacağım. Dışarısı, nah böyle, vıcır vıcır deli kaynıyor.

Karakollardan Emniyet Müdürlüğüne bildirildiğine göre, olağandışı davranışları görülüp de deli oldukları şüphesiyle yakalananların sayısı dokuz olmuştu. Bu durum ilgilileri şaşırttığı için, Akıl Hastanesine telefonla soruldu:

Olağandışı davranışları görülerek, tutanak düzenlenmek suretiyle yakalananların sayısı şimdilik dokuz olduğundan, hastanenizden kaçan gerçek deli sayısının kesin olarak tespit edilerek bildirilmesi önemle rica olunur.

Hastanede yapılan deli sayımında, izinli olan görevliler dışında, yalnız beş akıl hastasının eksik olduğu bikez daha anlaşıldı. Bu sonuç alınıncaya kadar, şehirde olağandışı davranışları görülüp de yakalananların sayısı yirmialtıya yükselmişti. Beş kaçak akıl hastasının yakalanması istenirken, yakalanıp akıl hastası diye hastaneye gönderilenlerin sayısı durmadan arttıkça hastane başhekimi,

– İstemem! İstemem! Yeter artık! Burası tımarhaneye döndü. Ben kendi hastalarımla baş edemiyorum, bunları nereye koyayım, ne yapayım? diye bar bar bağırıyordu.

Hastane Müdürü, telefonla Emniyet Müdürlüğüne hemen şu bilgiyi verdi:

Her ne kadar karakollarda düzenlenen tutanaklara göre, kıymetli polisimizin fedakârane gayretleri sonunda, şu saate kadar yakalanan yirmialtı kişinin anormal davranışlarda bulundukları öğrenilmişse de, firar eden beş hastanın yerine başkalarının hastanemizde alıkonmaması ve herhangibir yanlışlığa meydan verilmemesi için, bu yirmialtı kişi mütehassıs tabipler tarafından muayeneden geçirilecek, ancak kaçak hakiki akıl hastaları hastanemizde alıkonacaktır. Bununla birlikte, hastane elbisesiyle kaçan hastamızla, çıplak olarak kaçan iki hastamız henüz hastanemize teslim edilenler arasında maalesef mevcut değildir.

Başhekimlikten bu bilgi yeni alınmıştı ki, olağandışı davranışları görülen yüzü aşkın kişinin daha polislerce yakalandığı anlaşıldı. Bunların olağandışı hareketlerde bulundukları, gerek kendi itiraflarından, gerekse tanıkların ifadelerinden anlaşıldığı gibi, bunların bitakımı da, yakınlarının, akrabalarının, komşularının deli olduklarına dair yaptıkları şikâyetler üzerine yakalanmıştı. Kocalarını delidir diye şikâyet eden kadınlar bulunduğu gibi, karılarının deliliklerinden şikâyetçi kocalar da vardı.

Bu arada işleri büsbütün karıştıran, kendiliklerinden, “Biz deliyiz” diye karakollara başvuranlardı. Bunlardan kimisi, şu yolda dilekçeler vermişlerdi:

Akıl Hastanesinden kaçtım. Aranmakta olduğumu duydum. Kaçtığıma nedamet getirmiş bulunuyorum. En sonunda hakikatleri anladığımdan ve kaçtığıma pişman olduğumdan, yeniden Akıl Hastanesine kabulümü saygılarımla arz ve rica ederim.

İşler büsbütün çatallaşmıştı. Ortaya yeni bir sorun daha çıkıyordu. Kendiliklerinden deliyiz diye gelenler, polis tarafından yakalanmış sayılmayacaklarından, bunlar için yakalanacak her deli başına vaat edilen yüzer lira ikramiye verilmeyecek demekti. Bu nedenle polisler ellerinde dilekçeyle, biz deliyiz diye karakollara koşanların deliliklerine inanmıyorlardı. Böyle bir yurttaşı bir karakol nöbetçi polisi, karakoldan bir kilometre kadar uzağa kovaladıktan sonra biyere kıstırıp yakalamış ve bu adam, kendi tarafından yakalanmış bir deli olduğu için, altına yaka numarasını koyduğu tutanakla birlikte Akıl Hastanesine teslim etmişti.

Zorluk şurdan çıkıyordu: Yakalananlar arasında, Akıl Hastanesinden kaçanlar var mıydı, yok muydu?

Hastane Başhekimliğinden alınan şu son bilgi, işleri büsbütün sarpa sardırdı:

Olağandışı davranışları görülerek hastanemize gönderilenlerin yapılan muayeneleri sonunda, ruh ve sinir hastaları oldukları teşhis edilerek hepsi de hastanemizde alıkonmuş, ancak fedakâr ve gayretli polisimizin kıymetli mesaisi neticesinde yakalananlar arasında hastaneden firar eden beş hastanın olup olmadığını anlamak mümkün olmamıştır.

Polisler, hastaneden çıplak olarak kaçan deliyi de plajda yakalamışlardı. Plajlara yapılan baskınlarda olağandışı davranışları görülen pekçok kişi ele geçirilmişti. Bunların çoğu deli olmadıklarını, plaj kabinesinde donlarını çıkarıp mayolarını yada mayolarını çıkarıp donlarını giyecekleri sırada çıplak diye yakalandıklarını iddia ettilerse de, delilerin deliliklerini hiçbir zaman itiraf etmedikleri düşünülerek, hiçbirinin sözü dikkate alınmadı.

Otellere yapılan baskınlarda da, anahtar deliklerinden otel odaları gözetlenmiş, gerek odada, gerek yatakta olağandışı davranışları görülen, çubuk çizgili pijamalı pekçok kişi yakalanmıştı. Hele randevuevlerinde olağandışı hareketleri görülerek yakalanan çubuk çizgili pijamalılar, orada toplanan meraklı yurttaşlara saldıracak kadar deliliği ileri götürmüşler iyice.

Deli avlayan polisler, dilekçeler vererek yakaladıkları her deli başına verileceği vaat edilen yüz lira nakdi mükâfatı istedilerse de, deli diye yakalananların arasında hastaneden kaçan beş hakiki delinin bulunup bulunmadığı anlaşılmadığından, kesin sonuç alınıncaya kadar şimdilik kendilerine para mükâfatının verilemeyeceği bildirildi.

Bu umut kırıcı cevaptan sonra, olağandışı davranışları görülerek yakalananların sayısı da günden güne azalmaya başladı. Deli avının ilk günü dokuz, ikinci günü yirmialtı, sonraki günler gittikçe artarak daha da çok kişi yakalanmışken, para mükâfatının verilmesinin geri bırakılması üzerine, bu sayı günden güne düştü. İş iyice tavsadı. Artık polisler, şehirde hiçkimsede olağandışı davranış göremez oldular.

Her ne kadar hastaneden kaçan beş akıl hastasının yakalanıp yakalanamadığı kesinlikle anlaşılamamışsa da, kimsede olağandışı davranış görülmediğine göre, büyük kentin delilerden iyice temizlendiği anlaşılmıştı. Böyle sanıldığı bigün, semt karakollarından birinde polis memurları aralarında şöyle konuşmaktaydılar:

– Bu bizim milletimize yaranılmaz kardeşim. Ne kadar hizmet edersen et, yine değerin bilinmez. Bak, mesela, bizden beş deli istediler, ben bibaşıma dokuz deli yakaladım.

– Ne oldu sanki, kıymetini bildiler mi?

– Yooo... Biz neden yakaladık delileri?

– Memlekete hizmet diye... Delileri yakaladığımızla kaldık.

– Olan zavallı delilere oldu...

– Deli olmakla? Onlar da Allahın kulu...

– Deli de bir yurttaş...

– Hani deli başına yüz lira vereceklerdi... Yedi deli yakaladım, devletten yediyüz lira alacağım var. Vazgeçtim yediyüzden, yuvarlak hesap beşyüz verseler Allah bereket versin, ben de kiramı öderdim. Bu ay gene kirayı veremedik.

– Ya ben birader, gayetle cansiperane bir şekilde çalıştım. Hakkımızı verseler daha ne deliler yakalardık...

– Vallahi memlekette, ilaç için olsun, bitek deli bırakmazdık.

– Hatta ben kaynanamı bile gönderecektim. Karım da razı olmuştu. Ama baktım ki para vermiyorlar, vazgeçtim. Kaynana maynana, herneyse, kadını bedavadan tımarhaneye attıramazdık ya... Günah kadıncağıza...

– Bugün hakkımı versinler, şimdi sokağa çıkıp on deli daha yakalamazsam bana da adam demesinler.

– İnsan meram etse daha bile çok yakalar.

– Eskiden vallahi daha iyiydi. Bir tarihte bir büyük yangın çıkmıştı. Yangını çıkaranı bulana iki aylık ikramiye vereceğiz dediler. Ben iki kişi yakaladım. Hakkımı yiyip birini saymadılar. Yalnız biri için ikramiye verdiler.

– Olsun, azçok, gene de vermişler ya, sen ona bak...

– Ama ne oluyor, olan memlekete oluyor. Sokaklarda deliden geçilmiyor işte...

– Bundan sonra ben hiç deli yakalar mıyım?

– Al benden de o kadar... Dünyada yakalamam.

– İşte buyüzden deliler içinde kaldık ya birader...

Zavallı Necla

Doğma büyüme Istanbullu ol da Istanbul’u bilme, ayıp doğrusu, Istanbul’u bilmeyen Istanbullu benim işte. Bentler’e hiç gitmedim, Istanbul’un en güzel yerlerinden biriymiş, öyle derler...

Yaza yeni girdiğimiz günlerdeydi. Bir arkadaşım telefon etti:

– Bu pazar piknik yapacağız. Siz de gelir misiniz?

Kır gezmesinin adı şimdi piknik oldu.

– Nereye gidilecek? diye sordum.

– Bentler’e...

Arkadaşımın verdiği bilgiye göre, bu kır gezintisine katılacaklar yirmiden aşkın. Herkes yemeklerini birlikte götürecek. Kabataş İskelesinde saat dokuzda buluşacağız. Arabası olanlar varmış. Bizim gibi – ona da şükür – ayaklarından başka taşıt aracı olmayanlar, arkadaş arabalarına doluşup Bentler’e gideceğiz.

Yumurtaları kaynattık. Bir şişeye zeytinyağı, sirkeyi doldurduk. Dolmalar, köfteler yaptık, cıgaraböreklerini yağlı kâğıda sardık. Bol domates, hıyar... Rakımız da gani. Yoldan üzümle şeftali de aldık. Dokuza on kala, Kabataş İskelesinde olduk. Saat dokuz oldu, dokuzbuçuk oldu, bizim arkadaş yok.

Benim kız, sizden iyi olmasın, çok akıllıdır,

– Baba, dedi, sakın sen Beşiktaş’ı Kabataş anlama... Belki de şimdi bizi Beşiktaş’ta bekliyorlardır.

– Olabilir... dedim.

Akıldan yana kızdan da baskın olan oğlum,

– Belki de, dedi, Dikilitaş’tır. Onlar sana Dikilitaş demişlerdir, sen Kabataş anlamışsındır.

– Olabilir... dedim.

Karım kızarak,

– Olabilirse, dedi, öyleyse Çemberlitaş da olur. Senin zaten ilk söyleyişte bişeyi anladığın görülmemiştir. Herhalde telefonda Çemberlitaş’ı sen Kabataş anladın.

– Olabilir... dedim.

Küçük oğlum,

– Bir de Kıztaşı var... dedi. Belki de bizi şimdi Kıztaşı’nda bekliyorlar.

– Olabilir... dedim.

Karım kızdı:

– Canım nasıl olabilir? Beşiktaş mı, Kabataş mı, Çemberlitaş mı, Dikilitaş mı, Kıztaşı mı?..

Istanbul’da ne kadar çok taş olduğunu o zaman fark ettim.

– Sayın bakayım şu Istanbul’daki taşları, düşününce hangisi olduğu aklıma gelir... dedim.

Karım,

– Atlamataşı olmasın... dedi.

Kızım,

– Bir de Taşlık var... dedi.

Daha sabahtan ağzımızın tadı bozuldu.

Oğlum,

– Sakın Nişantaşı olmasın... dedi.

Büsbütün aklım karıştı.

Bir taksiye binip, ne kadar taş varsa hepsini dolaşmaya karar vermek üzereydim, yanıma çok uzun boylu birisi sokuldu:

– Affedersiniz, siz Bentler’e mi gideceksiniz?

– Evet, nereden bildiniz?

– Biz de oraya gideceğiz de... Bize Coşkun telefonla söylemişti. Bu sabah burada buluşacaktık. Ama sabahleyin Coşkun yine telefon etti. Birdenbire hastalanmış, gelemeyecekmiş. Demindenberi ellerinizde sepetler, çantalar beklediğinizi görünce, anladım, sizin de Bentler’e gideceğinizi...

– Başka kimler vardı birlikte gideceğimiz? diye sordum.

– Çok kalabalıkmış. Coşkun söyledi ama, hiçbirini tanımıyorum. Sizin tanıdıklarınız yok mu?

– Hayır.

– Ne yapacağız?

– Bilmem...

– Burada demindenberi bekleşenler var, soralım.

Bizimle konuşanlar bir kadınla erkek, karıkoca olacaklar. İskele alanında bekleşenler çok var. Bizim gibi ellerinde sepet, çanta, paket olanlardan birine sokuldum:

– Affedersiniz efendim, Bentler’e mi gideceksiniz?

– Ne bentleri?

– Su bentleri...

– Su bentlerinde ne işim var?

– Bilmem... Sordum işte...

Adam galiba alay ediyorum sandı, kızdı:

– Bentler’e mentlere gitmeyeceğim!..

– Siz bilirsiniz.

– Gitmeyeceğim yahu!..

– Gitmeyin beyim. Zorla değil ya... Sizi Bentler’e gidin diye zorlamıyoruz. Sorduk.

Çıngar çıkarmadan adamın yanından çekildim. Az önce tanıştığımız adam da, iskelede bekleşenlerden gözüne kestirdiklerine, Bentler’e gidip gitmeyeceklerini soruyordu. Ben, başka birine yanaştım:

– Affedersiniz, Bentler’e mi yolculuk?..

– Sana ne?

– Hiç... Sordum.

Allah Allah... Bu güzel pazar sabahı da herkesin tersliği üstünde.

Adamın yanındaki kadın atıldı:

– Bentler’e gideriz, Çırçır’a gideriz, Hünkâr’a gideriz, sana ne?

– Gidersiniz efendim, bana ne? Nereye isterseniz oraya gidin, canınızın istediği yere...

Hemen oradan kırdım. Bizim çocukların yanına geldim. Öbür arkadaş, Bentler’e gidecek bir aile daha bulmuş. Onlar da Coşkun’u bekleyip duruyorlarmış. Olduk üç aile. Bentler’e daha kimlerin gideceğini öğrenmek için üç ailenin dört erkeği, vapur iskelesi alanına dağılıp soruşturmaya başladık. Bir adamın yanına yaklaştım:

– Affedersiniz, Bentler’e mi yolculuk?

– Size ne?

Fena halde bozuldum.

– Arkadaşlar vardı da... Onları arıyoruz, hep birlikte Bentler’e gidecektik...

Adamın yanındaki kadın sinirli sinirli bağırdı:

– Hayır, hayır, hayır... Bentler’e gitmeyeceğiz işte... Şile’ye gideceğiz, anladınız mı?

– Anladım...

Anladığım şuydu: Kadınla erkek, benden önce Şile’ye gidip gitmemek için tartışırlarken ben de üstlerine gelip,

– Bentler’e mi gideceksiniz? diye sormuşum.

Nedense “Bentler” der demez herkes kızıyor. Bu kez bir adama:

– Çok affedersiniz, nereye gideceğinizi sorabilir miyim? dedim.

– Neden sordunuz?

– Biz Bentler’e gideceğiz de...

– Biz gitmeyeceğiz...

– Biz gideceğiz...

– Biz gitmeyeceğiz yahu...

– İyi ya, gitmeyin efendim.

– Neden sordunuz?

– Hiç... Birisini arıyoruz da...

– Ama neden sordunuz efendim?

Allah Allah... Adam yakamı bırakmaz.

– Sorduksa günah mı yani? Sorduk işte...

– Ama niçin? Siz benimle alay mı ediyorsunuz?

– Estağfurullah...

– Demindenberi kaçıncı? Gelip gelip soruyorlar: “Bentler’e mi gideceksiniz?” Gitmeyeceğim işte be!..

– Gitmeyin efendim.

– Ne diye birbirinizi gönderip soruyorsunuz? Benimle dalga mı geçiyorsunuz?

Haaa... Demek benden önce, öbür arkadaşlar da gelip sormuşlar. Adama üç kişi üst üste gelip de, “Bentler’e mi yolculuk?” diye sorunca adam da kızmış, hakkı var...

Böyle kavgalı gürültülü araştırma sonunda Bentler’e gitmek için orada bekleyenleri bulduk. Kimlermiş biliyor musunuz? Hep benim sorduklarım. Bekleye bekleye kızmışlar, bütün terslikleri üstünde de ondan, “Sana ne? Gitmeyeceğiz işte...” diye bağırıyorlarmış.

Coşkun, bütün tanıdıklarına telefon etmiş. Ama onun tanıdıkları, birbirlerini tanımıyorlar. Kendisi gelse, bizi birbirimize tanıtacakmış.

Arabalara bindik. Dört arabayla yola çıktık. Biz, sarı bir spor arabaya düştük. Arabanın sahibi direksiyonda, yanında hanımı ile baldızı... Somurtup duruyorlar. Coşkun gelmedi diye mi kızmışlar, beklemekten mi sinirlenmişler, nedir bilmem...

Bebek’te arabalar durdu. Kimisi cıgara, kimisi ekmek alıyor. Bu fırsattan yararlanıp, bu somurtkan insanlardan kurtulmak için başka arabaya geçtik. O arabadakiler daha da kızgın... İşte bu sinirli hava içinde fosur fosur soluyarak somurta somurta Bentler’e geldik. Bir kır gazinosunda oturduk. Birbirlerini tanımayan insanlar orada toplanmışız. Yemekler ortaya açıldı.

– Sizde ne var?

– Köfte, börek, yumurta, dolma...

– Bizde de...

– Biz de köfte, börek, dolma, yumurta getirmiştik...

– Aaa... Biz de...

Bir mezeci dükkânını dolduracak köfteler, dolmalar, cıgarabörekleri, lop yumurtalar çıktı ortaya. Bu bile kızgınlık yaratıyor. İşte o kızgınlık içinde yemeklerimizi yedik, biyandan da içkilerimizi içiyoruz. Kimse, birbirinin kim olduğunu, adını sanını bilmiyor.

Havayı yumuşatmak için şakalar yapıyorum, fıkralar anlatıyorum. Sululuk yapmışım gibi, donuk donuk bakıyorlar yüzüme. Biraz sarhoş olsak, belki bu somurtuk hava çözülür diye boyuna kadehlere rakı dolduruyorum. Uzun boylu adam açılır gibi oldu. Geçenlerde başından geçmiş bir olayı anlattı.

Büyük Postane’nin önünde dolmuştan inmiş. Bir kalabalık... Nedir, ne oluyor diye kalabalığa sokulmuş. Önce bir açıkgöz, kireçle kül karışığını küçük paketler içinde haşarat tozu diye satıyor sanmış. Değilmiş.

Bir kadın, “Adalet!.. Adalet yok mu?” diye feryat ederek Adliye’nin merdivenlerinden aşağı koşarak iniyormuş. Izbandut gibi üç erkek de, bağıran kadını herkesin içinde dövüp duruyorlarmış. Kadın, “Polis!.. Polis yok mu? İmdat!.. Adalet isterim!..” diye feryadı yükseltmiş. Bunun üzerine kalabalıktan fırlayan bir polis, copunu çekip ya Allah diye kadının üstüne yürümez mi? Bir polis, üç sivil zavallı kadını parçalayacaklar. Kadıncağızın saçı başı dağılmış, göğüsleri çıkmış ortaya... Kadını kaldırım taşları üstünde sürüklüyorlar. Kadının atkuyruğu biçiminde saçları varmış. Polis, kadının atkuyruğu saçından yapışıp çekiyormuş.

Uzun boylu adamı merakla dinliyoruz.

– Yahu, diyor, ben polise kızmadım. Polistir, elbet döver, görevini yapıyor. Öbür üç herife de kızmadım. Belki biri kadının kocasıdır. Elbet karısını dövmek hakkı... Öbürleri de kadının belki dostlarıdır. Onlar da ne yaparsa yapar... Benim kızdığım, şu kalabalık... Kadını gözlerinin önünde dövüyorlar da, öyle toplanmış bakıyorlar. Kadın da “Adalet isterim ben!.. Adalet!..” diye çırpınıyor.

Birden hamiyetim kabardı,

– Ulan, sizde hiç mi din iman yok, alçaklar!.. diye bir nağra vurup kalabalığı bıçak gibi yarmamla, o dört herifin üstüne varmam bir oldu. Polisin elinden copu nasıl kaptıysam bunları oracıkta perişan ettim, çil yavruları gibi dağıldılar.

Merdivenin üstünden kalabalığa,

– Bre nabekârlar, gözlerinizin önünde bir zavallı kadını parçalayacaklar da, kaz gibi bakışıp duruyorsunuz!.. diye bağırırken, yerdeki kadın birden doğrulup üstüme yürümez mi!.. İskarpinin tekini çıkarmış, tak tak kafama indiriyor. Önce neye uğradığımı şaşırdım. O şaşkınlıkla ne kendimi koruyabildim, ne de kurtardığım kadına, “Hanım yavaş!” diyebildim. Yahu bu ne iş!.. demeye kalmadı birader, o kalabalıktan beş on kişi üstüme gelip, beni kargatulumba ederek aldılar. Vuran vurana... Bu kez kadının yerine ben “Adalet isterim ulan!.. Bu memlekette hiç mi adalet kalmadı?.. Namussuzlar, bu ne iş!.. Polis yok mu? Bütün polisler bugün izinli mi gitti?.. Polis yoksa, polis görevlisi candarma gelsin!..” diye feryada başladım.

Dinleyen yok birader... Beni silkeleyip biyana attılar. Herifin biri barut kesilmiş gibi bana bağırıyor:

– Allah belanı versin!.. Beni yirmibin lira zarara soktun...

Yahu, kadın döverek yirmibin lira kazanılıyorsa. ne duruyorsunuz? Sonra, işin içyüzünü öğrendik. Meğer, efendim bunlar “Vurun Namussuza!” adlı yerli bir film çeviriyorlarmış. O kadın, polis, kadını döven herifler, hepsi artistmiş...

Çevirdikleri sahne 27 Mayıs İhtilalinden önce, polisin nasıl halkı dövdüğünü, zalimlerden yana olduğunu anlatmak için çevriliyormuş. Halkın işe karışmaması da ondanmış.

Ben kadını kurtarmaya koşunca, operatör kamerayı birden durduramamış. Ben de filme girmişim. Yirmibin lira zararı göze alamadıklarından, “İşte böyle hamiyetli vatandaşlarımız da vardı eski idare zamanında” gibilerden, kadını kurtarışımı da filmde göstereceklermiş.

Uzun boylu adamın anlattığı olaya kahkahalarla gülmeye başladık. Derken neşeli bir hava doğdu. Çingene karıları gelip fallarımıza baktı. Bir başkası ayı oynattı. Yine bir Çingene saz takımı geldi. Kabataş İskelesinde “Bentler’e mi?” diye sorduğum zaman, “Şile’den başka yere gitmem!” diye tutturan kadın Çingene karılarının arasına katılıp bir güzel çiftetelli oynadı. “Bentler’e mi gideceksiniz?” diye sorduğum için benimle kavga eden adam, göbek atmakta Çingene kızını bastırdı. Kısacası, pek güzel eğlendik...

İkindiye doğru bizi bir uyku bastırdı. Arabaları Belgrat Ormanının içine, tenha biyere çektik ki, gürültü olmasın. Kimisi arabaların içinde, kimisi ağaçların gölgesinde uykuya yattı.

Tam içim geçerken bir kadın çığlığıyla sıçradım. Önce rüya görüyorum sandım. Rüya değil!.. Öbür arkadaşlar da uyanmışlar.

Hep birlikte ormanın içinde, sesin geldiği yere doğru yürüdük... Bir de ne bakalım, altı erkek, bir körpe kızı perişan ediyorlar. Kız bağırıyor:

– Can kurtaran yok mu?

Canavar gibi bir herif bağırmasın diye, kızın ağzına bir bez tıkıyor.

– Ne yapıyorsunuz? diye yürüdüm.

O altı erkekten biri,

– Film abi, film çeviriyoruz... deyince, ben deminki hikâyeyi hatırlayıp durdum.

Ben o zamana kadar film çekme makinesi görmemişim. Sahiden makineye benzer bişey var ama, kamera dedikleri mi, yoksa başka bişey mi, bilmem... Paslı bir gaz tenekesinin altına, üç ağaç dalından ayak yapmışlar. Paslı gaz tenekesinin bir ucu delik.

Hani sokaklarda alaminüt fotograf çekerler ya... Fotograf makinesinin arkasındaki fotografçı, başını siyah bezle örter de kafasını makinenin içine sokar, işte öyle bir kamera. Operatör, ceketini çıkarıp başına örtmüş, kafasını tenekeden içeri sokmuş. Kız bağırıyor:

– Canavarlar, namusuma tasallut ediyor!..

Herifin biri, kudurmuş gibi, çırpınan kızı öpmeye çalışıyor. Başka bir herif de kızın üstünü başını parçalamış, entarisini çıkarmaya uğraşıyor.

Ben biraz sokulayım dedim, o altı kişiden biri,

– Aman abi sokulma, filmi berbat edersin!.. dedi.

Bizim gruptan, biraz önce çiftetelli oynayan hanım,

– Çok canlı bir film olacak!.. dedi.

Bizden bir erkek de,

– Sansürün bu filme müsaade edeceğini sanmam... dedi.

– Neden?

– Çok açık saçık baksana...

Birisi de,

– Hayatı hakikiye sahnesi... dedi. Bizde bu rezaletler çok olur.

– Evet, realist bir film olacak...

Ben doğrusu biraz kuşkulandım. Ne kadar realist olursa olsun, bu kadarı da olmaz. Çünkü, gözümüzün önünde kızı perişan ediyorlar. Kız kombinezonla kaldı, çığlık çığlığa bağırıyor.

Bir de rejisör var.

Kız,

– İmdat!.. Taarruz ediyorlar!.. diye bağırdıkça, o da kıza,

– Daha çok bağır, daha çok bağır!.. Canlı olsun!.. diye bağırıyor.

Kız ne kadar feryat etse, rejisör yine az buluyor:

– Daha heyecanlı!.. Bağır, bağır!.. Yüksek, daha yüksek... Sahiciymiş gibi...

Rejisör, öbür artistlere de bağırıyor:

– Saldırın ulan... İyice yapışın...

Kız birara ellerinden kurtulup kaçmak istiyor. Rejisör davranıyor:

– Yakalayın!.. Yatırın yere!..

Kızı çalıların içine atıyorlar. Zavallı kız, çalı çırpıdan çizilip, dikenlerden berelenip kan içinde kaldı. Kombinezonu da parça parça oldu.

Rejisöre yaklaştım:

– Bu ne biçim film makinesi?

– Ne olacak abi, yerli malı, biz bu kamerayı burada yaptırdık. Hükümetin dövizi olmadığından, dışarıdan makine getirtemedik...

Bizim kadınlardan biri,

– Çok heyecanlı, kanlı bir film! dedi.

Rejisör,

– İnşallah Kan Festivaline göndereceğiz... dedi.

Kız bağırıyor:

– Namusum elden gidiyor!

Rejisör de ona bağırıyor:

– Bağır kızım, daha bağır... Olmadı, daha yüksek bağıracaksın... Sanki sahiden namusun gidiyormuş gibi... Bağır!..

Kız bağırıyor:

– Beni mahvediyorlar!..

Rejisöre,

– Filmin adı ne? diye sordum,

– “Zavallı Necla!” dedi.

Zavallı Necla’yı sürüklüyorlar. Birara film o kadar realist yada natüralist olmaya başladı ki, her ne kadar bu sahneleri hepimiz görmek istiyorduysak da, aramızda çocuklar, kadınlar olduğu için ayıp olacak... Uzun boylu arkadaşımız,

– Haydi artık gidelim!.. dedi.

Zavallı Necla’yı sürükleye sürükleye ormanın içine götürdüler. Gördüğümüz filmin heyecanıyla uykumuz kaçmıştı. Yeniden içmeye başladık. Aradabir, Zavallı Necla’nın feryadı bize kadar geliyor:

– İmdat!.. Taarruz ediyorlar!..

Ses kesiliyor. Az sonra kızın feryadı yine duyuluyor.

Üç kişi önümüzden koşarak, Zavallı Necla’nın imdadına gidiyordu, onları durdurduk:

– Bişey yok, bişey yok... Film çeviriyorlar...

Adamlar,

– Biz de bir aile faciası sandık... dediler, dönüp gittiler.

O gün çok eğlendik. Geç vakit Bentler’den döndük. Ertesi gün bir de gazeteye baktım ki, Bentler’de film çeviren altı erkeğin resmi: “Otomobille kaçırdıkları bir genç kızın Belgrat Ormanlarında namusuna tecavüz eden altı canavar tutuklandı.”

Patroniçe

Çalıştığım gazete sıkıyönetimce kapatılmıştı. Kapatma şöyle olmuştu:

Saat ondokuz vardı. Hızlı bir çalışmaya girmiştik. Ben o zaman polis ve adliye muhabiriydim. Emniyet Müdürlüğü Birinci Şube sivil polislerinden basın işlerine bakan Hasan kapıdan girdi. Esmer yüzü gülüyordu. Onun yüzünün gülmesi, gazeteciler arasında hiç de iyiye yorulmaz. Kesinlikle bir kötü haber verecek demektir. Ne var ki, gazetecilerden birinin ölüm haberini bile basın polisi Hasan, müjde verir gibi gülerek söylerdi.

Onun güleç yüzünü görünce Yazı İşleri Müdürü yavaşça bana,

– Eyvah, yine bir pislik var... dedi.

Hasan hemen müjdeyi verdi:

– Gazeteniz kapatıldı. Tebliğ ederim.

“Tebliğ ederim” ağzından “tebrik ederim” der gibi çıkıyordu.

Yazı İşleri Müdürü,

– Neden? diye sordu.

Polis Hasan,

– Sıkıyönetim emri... dedi.

“Sıkıyönetim” derken, keyfinden kahkaha atacak gibiydi.

Sıkıyönetim emri olunca “neden, niçin, nasıl, niye?” gibi soruların hiçbiri sorulamaz.

Bu kez Yazı İşleri Müdürü,

– Yazılı emir var mı? diye sordu.

Polis Hasan,

– Arkadan gönderirler... dedi.

Merhum, son derece vazifeşinastı. Telefonla verilen emrin daktiloda yazılmasını bile bekleyememiş. Sabırsızlanıp, kötü haberi vermek için koşmuş.

O günler yine oldukça iyiydi. Hiç olmazsa,

– Yazılı emir nerde? diye sorulabiliyordu.

Ondan altı ay önce böyle bir soru da sorulamazdı, yazılı emir de gönderilmezdi. Yani, altı ay öncesine göre demokrasi.

Nitekim, çok geçmeden, kapıda motosikletin sesini duyduk. Bu motosikletin pat patı duyuldu mu, ya yayın yasağı, ya kapatılma yada bunlar gibi kötü bir haber geldiğini anlardık. Motosikletli polis, sıkıyönetimin gazeteyi kapatma emrini bildiren yazıyı getirmişti.

Ağzımızı bıçak açmıyordu. Kimse kimseye bişey söyleyemedi. Hemen dağıldık. O gece kapatılan gazetenin idarehanesinden ayrılan yirmialtı gazeteciydik. Biz yedi kişi, daha on gün önce yine sıkıyönetimin kapattığı bir başka gazeteden bu gazeteye aktarma olmuştuk.

O zaman işsiz kalan gazetecilere, gazete sahibi aylıklarını vermek zorunda değildi. Sendika da daha kurulmamıştı. Yani hem işsiz, hem parasızdık. İki ay içinde üç gazete değiştirmiştim; üçünü de arka arkaya sıkıyönetim kapatmıştı. Babıâli işsiz gazetecilerle, yazarlarla dolmuştu.

Çıkmakta olan gazetelerin kadroları tıklım taklım doluydu. Boşalacak umudu olan her işin ardında on aday kuyrukta bekliyordu.

Bu işsizlik iki ay sürünce artık canıma tak dedi. Bir akşam Gazeteciler Cemiyeti’nde otururken bir arkadaş,

– Bizim gazetede bir musahhihlik boşaldı. Seni söyledim. Alacaklar galiba. Kimse duymadan hemen gel! dedi.

Sıkıyönetim bakımından bu gazetenin ayrıca bir güvenliği de vardı. Çünkü gazetenin sahibi, iktidar partisinin milletvekiliydi. Yani, gazetenin kapatılmak, bizim de işsiz kalmak ihtimalimiz yoktu.

Ben o gazeteye girdiğim zaman, milletvekili olan gazetenin sahibi de Avrupa’da bulunuyordu.

O zamanın gazete patronları çok cimri insanlardı. Nitekim o anlatılmaz cimrilikleriyle zamanın gidişine pekçoğu ayak uyduramadı. Endüstrileşen bugünkü basın piyasasından gazetelerinin de kendilerinin de adları silindi gitti. Ama yine hepsi milyoner...

Bizim patron cimriliğinden, her odaya ayrı bir telefon hattı çektirmemişti. Koca gazete idarehanesinde iki telefon vardı. Biri kendi odasında, biri de muhabirler odasında. Ben geceleri boş olan muhabirler odasında çalışırdım. Gece sekreteri bitişik odadaydı. Dışardan telefonla aranılırsa, duvara vurarak, gazetenin gece sekreterine arandığını haber verirdim.

Gece sekreteri kadınlara pek düşkün bir delikanlıydı. Hemen bütün bar kadınları, şarkıcılar, dansözler, film artistleriyle arası iyiydi. Her gece on onbeş kadın onu telefonla arardı. Ben de duvarı tekmeler, telefonda arandığını bildirirdim. Ama o çok zaman odasında bir kadınla halvete girmiş olduğundan, telefona ya hiç gelmez yada pek geç gelirdi.

Bir iş bulabildiğim için çok sevinçliydim. Burdan da çıkarırlar diye ödüm kopuyordu. Çok işsiz kaldığım, parasızlık çektiğim için, en ucuza en ağır işi görmeye razıydım. Herkesle iyi geçinmeye çalışıyordum. Kim ne dese hemen yapıyordum.

Beni bu işe yerleştiren arkadaş,

– Patronun karısından başka kimseden korkma... demişti. Onunla takışmazsan kimse seni gazeteden çıkaramaz.

– Patronun karısından bana ne?

– Öyle demeee... Allahın belası bir karı... Herşeye burnunu sokar.

Gazetede çalışanlar patronun karısından yaka silkiyorlardı. Kraliçe, imparatoriçe gibi, patronun karısına da “patroniçe” adını takmışlardı. Gazetede patroniçeden korkmayan kimse yoktu. Herkesi paylıyor, haşlıyordu.

Patroniçeyle karşılaşmamak için elimden geleni yapıyordum.

Gazeteye girişimin üçüncü ayı içinde bir gece, herzamanki gibi tashih yapıyordum. Çok meraklı bir pehlivan tefrikasını tashih etmekteydim. Bu pehlivan tefrikası yüzünden öyle meraka düşerdim ki, ertesi akşamı zor eder, okurken kendimi tefrikanın heyecanına kaptırırdım. Bir gece tam bu romana dalmışken telefon çaldı. Telefonda bir kadın sesi... Gece sekreterini istiyordu.

Gece sekreterinin duyup gelmesi için duvara bikaç kez vurdum. Telefondaki kadına, “Bir dakika, geliyor efendim” dedim. Telefon alıcısını da kapamadım, masanın üstüne koydum ki, sekreter gelip konuşsun... Ben yine meraklı roman tefrikasını tashihe daldım. Tefrikayı düzeltmem bitti. Ancak ondan sonra telefonu açık bıraktığımı fark ettim. Gece sekreteri ya içerki odada yoktu yada önemli bir iş pişirmekteydi.

Telefonu kapattım. Arkadan hemen telefon zili çaldı.

– Buyurun efendim.

– Sen kimsin ulan?

Bu soruyu bana telefonda soran bir kadındı.

Ben de kızıp bağırdım:

– Sen kimsin be?

Ben telefondaki kadını, herzamanki gibi gece sekreterine telefon eden bar kadınlarından biri sanmıştım. Oysa patroniçe değil miymiş!.. Benim haberim yok...

Kadın telefonda şöyle diyordu:

– Ben senden gece sekreterini istemedim mi?

– İstedin... Ben de duvara vurup çağırdım.

– Peki niye gelmedi?

– Ne bileyim ben yahu?..

– Bana bak, oraya gelirsem, senin ağzını faraş gibi yırtarım...

Ne olacak, terbiyesiz sokak kadını...

– Yavaş geeel!.. diye alay ettim.

Bunun üzerine kadın bana okkalı bir küfür savurunca,

– Benim terbiyem, seninle konuşmaya müsait değil... dedim.

Telefonda cırlak sesi duyuldu:

– Ah düdüüüüük... O terbiyeyi sen nerden aldın bakayım... Dangalak!

– Ağzını topla! Terbiyesiz...

– Eşek!..

– Eşek sensin!

– Hayvan!

– Hayvan da sensin!..

Şu deli kadının zoruna bak yani... O bana sövdükçe. ben de ona “Sensin!” diyordum. Sonunda,

– Oraya gelirsem sana gösteririm! dedi.

Ben de,

– Hele buraya bir gel de kimin kime göstereceğini görürsün! dedim.

– Tuuu rezil!

– Asıl tu sana. Sen deli misin ulan? Karının zoruna bak... Ne istiyorsun yahu?..

– Ay şimdi bayılacağım. Ben senden gece sekreterini istemedim mi? Sen de bana, bir dakika hanımefendi, demedin mi? Eşek kafalı...

Makineli tüfek atışı gibi, soluk almadan sövüyordu. Hiç durmuyordu ki... Ben de ona boyuna,

– Sensin, sensin, o da sensin, o da sensin... diyordum.

– Bana çabuk sekreteri çağır!

– Az ye de kendine bir uşak tut! Ben senin babanın uşağı değilim...

Duvarı kızgınlıkla tekmeledim. Sekretere,

– Gel şu telefona yahu... Rezil sürtük karıları başıma bela ediyorsun. Bu ağzı bozuk karıları da nereden bulursun? diye bağırdım.

Telefon alıcısı ağzımdayken bağırdım ki kadın da duysun.

Gece sekreteri geldi, telefonda konuşmaya başladı:

– Buyurun Hamfendi... Emredersiniz Hamfendi... Nasıl? Yaaa!.. Ne diyorsunuz? Özür dilerim efendim. Bendeniz... Affedersiniz... Biz... Evet... Musahhih... Yeni geldi Hamfendi, başüstüne... Tabii... Hay hay efendim... Hürmetler ederim efendim...

Sekreterin yüzü kül rengini aldı. Telefonu kapadı.

– Yahu ne yapmışsın? dedi.

– Ne yapmışım?

– Patroniçeye küfretmişsin...

Azkalsın oraya düşüp bayılacaktım.

– Kovarlar beni gazeteden, değil mi? diye inledim.

Gece sekreteri,

– Patron şimdi Avrupa’da... dedi. Dönünce seni mutlaka gazeteden çıkarır.

– Yalvarsam, af dilesem, yanlışlık oldu desem...

– Hiç sanmam. Çünkü karısından çok korkar. Ödü patlar... Karısının sözünden dışarı çıkamaz.

Demek benim için yeniden işsizlik, parasızlık, sıkıntı başlayacaktı. Acı acı düşünürken telefon çaldı. Yine patroniçeydi. Kendi kendime şöyle düşündüm: Nasıl olsa beni işten kovacaklar, kurtuluş yok... İyisi mi yiğitlik bende kalsın...

Kadına,

– Ne diyorsun be? diye ilkin ben çıkıştım.

Biliyorum, nasıl olsa o bana bağıracak. Ama o,

– Siz demin kim olduğumu bilmeden öyle konuştunuz, değil mi? dedi.

– Yoo... Biliyordum. Patroniçe denilen şirret karı değil misin? Yahu seninle mi uğraşacağız be?

Kadının çığlığı geldi:

– Neee? Demek bile bile...

– Var mı diyeceğin? Bile bile...

Telefonu küt diye kapattım.

Artık hiçbir umut kalmamıştı. Nasıl olsa kovulacaktım.

Bu olaydan bir hafta kadar sonra patron gezisinden döndü. Ödüm patlıyordu. Dönüşünün ertesi günü beni çağırdı. Süklüm püklüm odasına girdim. İçimden, yalvarsam belki acır da işten çıkarmaz, diyordum.

Patron da ters bir herif... İki elimi göbeğimin üstüne bağlayıp durdum.

– Buyurun, otur oğlum...

– Aman efendim.

– Otur oğlum, otur...

Yüzü gülüyordu. Karşısındaki koltuğa iliştim.

– Seni tebrik ederim. Allah senden razı olsun... Sana ömrümce minnettarım... Bizim karıya açmışsın ağzını, yummuşsun gözünü... Aferin!.. Onsekiz senelik intikamımı aldın. Bravo!.. Yahu ona laf söylenmez be... Aşkolsun, nasıl öyle küfrettin! İyi yapmışsın... Ben bilirim ondan neler çektiğimi... Hadi aşağı idareye in de, söyledim, sana elli lira ikramiye verecekler, al!..

Muhasebeden elli lirayı aldım. O günden sonra her telefon ziline koşuyordum. Belki patroniçe telefon eder de, ben de ağız dolusu söver, elli lira ikramiye daha alırım. Ama hiç telefon etmedi. Yalnız bir akşamüzeri kendisi gazeteye geldi. Ben odada yalnızdım. İçeri girdi.

– Musahhih siz misiniz? dedi.

– Evet... dedim.

– Bana telefonda küfür eden siz miydiniz?

Karşımdakinin patroniçe olduğunu o zaman anladım... Telefonda başka, karşı karşıya gelince başka... Hiç sesimi çıkarmadım, başımı önüme eğdim.

– Tebrik ederim sizi... dedi. Ben sözünü esirgemeyen insanları çok severim. Siz bana bakmayın, ülserim var da, ondan çok sinirliyim. Benimkine, size ikiyüz lira ikramiye versin, demiştim, verdi mi?

Demek bana ikramiyeyi verdiren patron değil, patroniçeymiş. Patroniçe, ikiyüz lira verilsin, dediği halde patron, paranın yüzelli lirasını iç etmiş.

– Niye susuyorsun... Yoksa vermedi mi? Bilirim, vermez... diye bağırıp kocasının odasına koştu.

İçerde bir kıyamettir koptu. Beni çağırdılar. Patron ağlamaklı bir sesle,

– Oğlum, ben sana ikiyüz lira ikramiye vermedim mi? diye sordu.

Patroniçe, bir ona bakıyor, bir bana. Gözlerinden ateş saçılıyor. “Vermedi” desem kocasını dövecek, “Verdi” desem, beni dövecek...

Patrona,

– Efendim, dedim, verilmesini emir buyurduğunuz ikiyüz liranın birinci taksiti olan elli lirayı muhasebeden aldım. Aydan aya alıyorum.

– Gördün ya şekerim... dedi. Bir de inanmıyorsun...

Bana döndü:

– Git oğlum, çabuk, paranın üstünü de al!..

Eli Ağır Emekliler

Erenköy’de istasyon kahvesinin bahçesinde o akşam, emekli arkadaşlardan yalnız dördü vardı. Bunlardan biri. albay, belki de general emeklisi olacak. Dimdik duruşu, yüzünün sert çizgileri, yürürken bakışlarının hep ileride oluşu bunu gösteriyor.

Öbürü de bir vali emeklisi olmalı. Makaralı kahkahaları var. Ellerini kollarını geniş geniş oynatarak konuşuyor.

Belki ne biri general, ne öteki vali, ama öyle bir izlenim veriyorlar.

Emeklilerden biri inmeli. Bastonuna basa basa, bir ayağını sürüyerek yürüyor. Söze az karışıyor.

Öteki emekli, küçücük, kısacık, çilli yüzlü, ak tenli bir adam. Yüzünün çizgileri kırış kırış olmuş. Kahve fincanını tutan eli titrediği için, fincanı elinde çok durduramıyor.

İlkin İngiliz politikasından konuşuyorlardı. Sonra Almanların askerlerinden konuştular. Söz döndü dolaştı, eski kabadayılara geldi. Derken dört emekli arkadaş, kendi kabadayılıklarını anlatmaya başladılar. Eski külhanbeyler, kabadayılar, şimdiki Amerikan kovboyları gibi, gangsterler gibi yumruk yumruğa dövüşmüyorlardı. Hatta kavgada yumruk atmak, bayağı bir davranıştı, ayıptı. Ha kavga ettiğin adamın yüzünü tırmalamışsın, ha ellerini dişlemişsin, ha yumruk atmışsın... Yumruk atmak, kavgada kadınsı bir davranıştı.

Eski kabadayılar tokat atarlardı. Ama ne tokat... O tokadı yiyen feleğini şaşırırdı.

Vali emeklisi,

– Evet mirim, dedi, hatta bir şiir vardır: “Hak sillesinin sedası yoktur...” Bakınız, şair, “Hak yumruğunun” demiyor; “Hak sillesinin” diyor.

İnmeli emekli söze karıştı:

– Yumruğu, aşağı tabakadan insanlar kullanır... Hiçbir asilzadenin yumruk yumruğa kavga ettiği görülmemiştir.

Asker emeklisi, “Bir tarihte...” diye söze girişti:

– Elim ağırdır, çok ağır... Vurdum mu bitiririm. Hatta arkadaşlar mektepte, elimin ağırlığından kinaye bana “Batman Hakkı” diye lakap takmışlardı. Bir tarihte Akka’da esaretteyiz. Binbaşı Tomson adında bir üsera kampı kumandanı var. Herif İngilizin hiç su katılmamışı... Bu Tomson boksörmüş. Her sabah erkenden kalkıyor. Bir direğe kum torbası asmış, ellerine eldiven geçirmiş, kum torbasını yumruklayıp duruyor. Derken bu Tomson bize laf dokundurmaya başladı: “Hani, ‘Türk gibi kuvvetli’, diye adınız çıkmış. Aranızda benimle boks oynayacak kimse yok mu?’

Bigün böyle, iki gün böyle... Arkadaşlar bana, “Hadi Hakkı, kikiriğe haddini hududunu bildir,” diyorlar. Ben bigün bu Tomson’a tercüman vasıtasıyla, “Biz öyle oyun olsun diye yumruk atmayız. İcabı iktiza ettiğinde, evvelallah bir şamarla işi bitiririz,” dedim. İngiliz güldü.

Bigün yine böyle söylüyor. Bizim zabitan biyanda, efrat da öbür yanda... Arka sıralardan efradın arasından, “Destur ya Ali, destur ya Hazreti pir... Destur bismillah...” diye bir seda duyuldu ki, sanki bir âdem evladı seslenmedi de, yüz aslan kükredi sanılır. Sedanın duyulması ile, bir nefer sıradan sıyrılıp, İngilizin karşısına dikildi. Neferin boyu İngilizin beline gelmiyordu. Kavruk kalmış bir zavallı... Biz, askerin horoz gibi sıçradığını gördük o kadar... Şamarı öyle süratle indirmiş ki, vallahi askerin elini bile havada göremedik. “Ecdadımız, iki cismi birbirine sürterek ateşi icat etmiştir” denir ya... Hakikaten doğru. Allah sizi inandırsın, askerin elinin çarpmasıyla İngilizin suratında bir şimşek çaktı, arkadan bir gök gürültüsü duyuldu. Ne olmuş, biliyor musunuz; tokadın şiddetinden, İngilizin belindeki tabanca, tetiği düşüp patlamamış mı!.. Tomson belki on dakika topuklarının üstünde topaç gibi döndü, sonra yere kapaklandı, kalıp gibi upuzun serildi. Velakin bu İngilizler medeni insanlar birader. Adam bir hafta hastanede yattıktan sonra ayağa kalkar kalkmaz, ilk sözü ne oldu, dersiniz? Şamarı atan askeri çağırıp.

– Bravo!.. dedi, elini sıktı.

Ondan sonra askere, “Bu şamarın atılmasını bana da öğret!” diye tutturdu. Ben de o zaman binbaşıya,

– Gördün ya Macor Tomson, neferimiz böyle şamar atarsa, artık onbaşıyla çavuşu, mülazımı sen düşün! Biz seninle boksörlük yapmayız. Zira, neferin şamarı belindeki tabancayı ateşledi. Mülazımın şamarı cephaneliği patlatır... dedim. O tarihte mülazım-ı evveldim.

Asker emeklisi, günde biriki kez anlattığı bu olayı az sonra bir daha anlatmaya başladı:

– Velakin ne şamardı... Elini şöyle bir kaldırdı...

Anlatırken havaya kaldırdığı eli masanın üstündeki bardağa çarpınca devrilen bardaktan sular döküldü. Asker emeklisini de bir öksürük tuttu. İki dakika kadar öksürdü.

İnmeli olan emekli,

– Bendenizin de elim sakardır... diye söze başladı. Hâlâ da öyleyimdir. Biz ailece öyleyizdir. Amcam merhum, saray arabacısı idi. Çok emniyetli bir adam olduğundan araba ile sultanları gezdirirmiş. Bigün Pervin Sultanla dadısını Fenerbahçe’de arabayla gezdiriyormuş. O zamanın araba çapkınlığı meşhur ya... Bir fayton arız olmuş, amcamın arabasının arkasına takılmış. Fayton ikidebir amcamın arabasının yanından geçiyor, içindeki çapkınlar, Pervin Sultana laf atıyorlar. Böylece Fenerbahçe çayırında biriki tur yaparlarken amcamın kan tepesine sıçramış. Yanından geçen faytoncuya,

– Bir daha yanımdan geçme arkadaş! demiş.

Başka bişey söylememiş. İçi sokak zamparası dolu fayton bir daha yanlarından lamelif çizince, amcam, faytonun üstündeki sürücüye bir şamar aşk etmiş. Efendim, hem de arabanın üstünde ve sağına doğru... Anlattıklarına göre, fayton sollarından geçip de, amcam hızını alarak şamar atsaymış, fayton devrilir, ne çapkınlardan, ne de fayton beygirlerinden hiçbiri sağ kalmazmış.

Faytoncu, amcamın şamarını yiyince hemen tekerlenip düşmüş, oracıkta son nefesini vermiş.

Amcamı hâkimler on seneye mahkûm ettiler. Bir ay kadar hapiste yattıktan sonra Sultanın namusu uğruna katil olduğundan afv-ı şahaneye uğradı. Amcamı saraya arabacıbaşı yaptılarsa da, affını diledi. Bir daha arabacılık yapmadı. Padişah, amcamı taltif etti. Kendisine epiyce para verildi.

Merhum ehlikeyif bir adamdı. Saraydan verilen atiyye ile Galata’da bir meyhane açtı. Ben meyhaneyi hatırlarım. Büyük bir meyhane idi. Amcam da oldukça ihtiyarlamıştı. O zaman, malum, şimdiki gibi değil, büyüklere hürmet var. Bendeniz, bikez bile amcamın meyhanesinin kapısından adımımı atmış değilimdir. Sokağın karşı kaldırımından geçer, onu hep tezgâhın başında görürdüm. Bir de Rum metresi vardı. Metresi güzel, ama yaşlıca bir kadındı. Ne zaman meyhanenin önünden geçsem, amcamı tezgâhın başında, metresiyle karşılıklı geçmiş, içerlerken görürdüm. Amcam bizim eve katiyen metresini getirmedi. Kendi halinde, deryadil bir adam... Hayatında karıncayı incitmemiş. Damarına basılmazsa melek... Eh ihtiyarlamış da...

O zamanki Galata’nın namlı külhanbeylerinden Kılçık Apti adında biri amcamın şöhretini duymuş. Malum ya, kabadayılar, kendilerinden namlı kabadayıların raconlarını keserek nam kazanırlar. Eh amcam da sayılan namlı kabadayı... Ama ne de olsa ihtiyar, düşkün günleri. Bu Kılçık Apti, aklı sıra amcamı gözüne kestirmiş. Onu madara edip nam salacak... Amcamı her gördükçe,

– Bu herif mi bir tokatta adam öldürmüş... diye şaşıyor.

Amcamın meyhanesine dadanıyor. Amcam herzamanki gibi tezgâh başında metresiyle demlenirken bu Kılçık Apti, amcamın metresine göz süzer, bıyık burar dururmuş. Bir, iki, üç, amcam merhum, hep tahammül ediyor.

Biyandan da bu Kılçık Apti, sağda solda,

– Ah, dermiş, bu adamın delikanlılık zamanında ben olacaktım ki, ona dünyanın kaç bucak olduğunu gösterecektim... Ne yapalım ki şimdi yaşı geçmiş... Dengim değil.

Amcam bunları duyarmış ama, pişkin adam, bıyık altından güler geçermiş.

Kılçık Apti, ille bir çıngar çıkaracak. Bir gece meyhaneye geliyor. Tezgâhın yanındaki masaya oturuyor. İkidebir, amcamın metresine bakıp bakıp göz süzer, içini çeker, kadeh kaldırırmış. Amcamın sağ dirseği tezgâha dayalı, sol elinde kadeh, kalıbını bozmadan hafif hafif demleniyor. Birara Kılçık Apti işi öyle azıtmış ki, artık amcam dayanamamış,

– Oğlum, demiş, bu kadın senin anan yerinde. Ayıp değil mi?..

Bunun üzerine Kılçık Apti “Haaaytt!..” diye bir nağra vurup amcamın üstüne yürümez mi!.. Amcam kadehi yavaşça tezgâha bırakıp sol elini boşaltmış. Sağ dirseği yine tezgâhta dayalı. Üstüne yürüyen Kılçık Apti’ye, sol elinin tersiyle bir şamar atmış, Kılçık Apti kalıp gibi yere uzanmış. Amcam merhum hiçbişey olmamış gibi yine rakısını içiyor!

Kılçık Apti yarım saat sonra gözünü açıyor. Sonradan arkadaşları sormuşlar, “Yanında bıçak yok mu idi?” diye. Kılçık Apti, “Vardı,” demiş, “vardı, herifi haklayacaktım ama, ya bir tokat daha atarsa diye korkumdan bıçağıma bile davranamadım.”

Bizim aile, sülaleden böyle eli ağırdır efendim. Bir tarihte bendeniz de bir balıkçıya fena halde kızmıştım. Nasıl elimi şöyle bir...

İnmeli emekli bir tarihte attığı yada attığını sandığı tokadı şimdi atıyormuş gibi eliyle anlatırken dirseği yanındaki sandalyenin arkalığına çarptı. Canı yanmıştı. Yüzünü buruşturdu. Bastonuna dayanıp,

– Evvelallah, şimdi bile vurduğum yeri göçertirim... dedi.

Dört emeklinin en ufak tefek olanı anlatmaya başladı:

– Ben sağ elimi hiç kullanmam. Birisine bir tokat atmam icap etse, daima sol elimin, o da yalnız tersini kullanırım.

Anlatırken, kırış kırış yüz çizgileri oynuyor, elleri titriyordu. Gözlüğünü düzelterek devam etti:

– Daha geçen gün başıma bir iş geldi... Beyoğlu’nda, Balıkpazarı’ndan muz aldım. Adama elli liralık verdim. Üstünü versin diye bekliyorum. Adam, “Para vermediniz!” demez mi?.. Verdim, vermedin... derken ben buna “Al öyleyse...” diyerek...

Ufak tefek emekli, böyle söylerken, muzcuya nasıl şamar indirdiğini arkadaşlarına göstermek için, sağ elini kaldırıp,

– Herife bir şamar... derken, kendi elinin hızıyla sarsıldı. Sandalyeden yere yuvarlandı. Bacakları havaya geldi. Bisüre kalkmak için debelendi, ama kalkamadı. Yattığı yerden devam etti: Ben şamarı atınca, herif işte böyle yere yuvarlanmaz mı... Boylu boyunca... Tıpkı böyle işte!.. Nasıl vurmuşum artık. Allah sakladı yoksa, herif benim tokadın şiddetinden ölebilirdi.

Garson koştu. Üç arkadaşının da yardımıyla ufak tefek emekli yerden kaldırıldı. Üstünü başını temizledi. Sonra,

– Elim çok ağırdır... dedi. Allah inandırsın, vurduğum yerden bir daha hayır gelmez.

Kul Köle

İsterseniz, olayın geçtiği apartmanın adresini de verebilirim: Nişantaşı, Enginar Sokak, Nur Apartmanı.

Dört katlı apartmanın her katında ikişer daire vardı. Biz en üst kattaki yedi numaralı daireye taşınmıştık. Karşımızdaki sekiz numaralı daire boştu.

Bu apartmana taşındığımızın, sanırım dördüncü günüydü. Akşam yemeğimizi yemiş, sinemaya gitmeye hazırlanıyorduk. Kapı çalındı. Sekiz on yaşlarında bir kız çocuğu. İşimiz yoksa, rahatsız etmezlerse, annesiyle babasının bize misafirliğe geleceklerini söyledi. İster istemez sinemaya gitmekten vazgeçtik.

Az sonra dört numarada oturan karıkoca geldiler. Bey tüccarmış. Karısı ev hanımı. Yeni tanışılan kimselerle konuşacak konu bulmak zordur. İyi ki misafir hanım konuşkan bir kadındı. Çaylarımızı içmekteydik.

– İki numarada oturanlarla tanıştınız mı? diye sordu.

Karım,

– Hayır efendim... dedi.

– Aman çok enteresan bir aile...

Karıkoca, sözü birbirlerinin ağzından kaparak anlatmaya başladılar:

– Aşağı yukarı dört yıldır bu apartmanda otururlar.

– Yoo... Beş yılı geçti Hanım.

– Amma yaptınız Bey, onlar taşındığı zaman, daha bizim oğlanı memeden kesmemiştim.

– İyi söyledin ya... Sen bizim oğlanı beş yaşında mı, altı yaşında mı memeden kestin?

– Herneyse... Çok enteresan bir aile bunlar. Efendim, bunların bitek çocukları var. Ama nasıl, melek gibi bir çocuk.

– Bu kadar uslu, akıllı, terbiyeli bir çocuk, görülmemiş efendim. Terbiye de bir Allah vergisi, zorla olmuyor.

– Harika çocuklardandı. O zamanlar, ondört onbeş yaşlarında var yok... Fakat ne zekâ, ne akıl beyim... Sanki büyük bir adam.

– Öyle yaramazlık, haylazlık etmek yok. Sokak nedir bilmez. Durmadan okur, derslerine çalışır.

– Saçından tırnağına kadar kabiliyet... Öyle bir anne babadan öyle bir çocuk şaşılacak şey!.. Allahın bir hikmeti işte...

– Her yıl sınıfın birincisi, iftihar listelerine geçerdi.

– Fakat neye yarar; anne, anne değil, baba, baba değil... Biri denizanası, öbürü tırabzan babası...

– Bitürlü o çocuğun kıymetini bilemediler. Azarlama, paylama, horlama, sopa, dayak... Ah yarabbi, o yavrucağızın çektiği!.. Anası olacak karı, affedersiniz yani, sözüm ona, annelik taslayacak. Gider çocuğun başına: “Haydi, ne duruyorsun uyuşuk, sünepe!.. Tembel, miskin!.. Bak, başkalarının çocuklarına!” Hep lafları bu. Bigün olsun çocuğun güler yüz gördüğü yok. Ah yarabbi, yürekler acısı...

– Üstelik döverler de... Çocuğun feryatlarına taş olsa dayanmaz da acır vallahi... Baba değil, bir canavar... O melek gibi çocuğa nasıl el kalkar!.. Zavallının cebine beş kuruş harçlık koymazlar.

– İşte böyle yapa yapa, o çocuğu en sonunda zorla kötü ettiler. İftihar listelerine adı geçen çocuk, ikmale kaldı. Ertesi sene sınıfta kaldı.

– Serseri oldu çıktı oğlan... Geceleri bile eve gelmediği oluyor. Ama şimdi annesini babasını bir görseniz.

– Çocuğa kul köle oldular. Özel hocalar mı tutmaya kalkmıyorlar, avuç dolusu paralar mı dökmüyorlar... Neye yarar, çocuğu zorla serseri ettikten sonra... Uğraşa uğraşa çocuğu berbat ettiler. Şimdi ağlayıp sızlıyorlar ama, boşuna...

– Geçen gün oğlan sofrada, annesinin başına çorba dolu tabağı fırlatmış. Kadın: “Ah yavrum, yine neye sinirlendin?..” diye ağlamaya başladı. Biz üst kattan duyduk...

– Öyle ana baba olmaz olsun. Ulan aşağılık herif desen, affedersiniz, ulan eşşek herif desen, affedersiniz, şimdi böyle kul köle olacağınıza, şu çocuğun kıymetini zamanında bilseydiniz de, çocuğu da serseri etmeseydiniz, olmaz mıydı?.. Ha?.. Olmaz mıydı?.. Zorla melek gibi çocuğu serseri yap, sonra da kul köle ol... Zamanında kıymetini bilsene!..

Bikaç gün sonraydı. Çok yorgun olduğum için, yatmaya hazırlanıyordum. Altı numarada oturan komşularımız, “Gülegüle oturun” demeye geldiler. Bunlar genç bir karıkoca ile, kadının çok bilmiş annesiydi.

Koltuklara oturalı beş dakika olmuş olmamıştı, kaynana,

– Bir numaradakilerle tanıştınız mı? diye sordu.

– Hayır, henüz tanışamadık...

– Aaa... Bir tanışın da bakın. Böyle bir aile görülmemiştir.

– Ne gibi efendim?

Ne gibi olduğunu, sözü birbirlerinin ağzından kaparak, üçü birden anlatmaya başladılar:

– Evin beyini aşağı yukarı sekiz on yıldır tanırız. Ah nasıl adamdı, dille tarif edilmez.

– Namuslu, çalışkan, dürüst... Evine, yuvasına bağlı, karısına, çocuğuna düşkün...

– Ne çare, bir cadaloz karıya düşmüş ki, tasavvur edilir gibi değil. Kadın kocasının kıymetini bitürlü anlamadı.

– Boyuna vır vır, boyuna dır dır... Zavallı adamı zorla evinden barkından soğuttu. Allah öyle kadını düşmanımın başına vermesin... Adamın kafasının etini yer: “Vay, niye geç kaldın... Vay, bana neden şunu dedin, vay neden demedin...” Adamcağızın geç kaldığı, bişey dediği yada demediği falan da yok...

– Sonunda adam dayanamadı artık. Ağzına içkinin damlasını koymazken, her akşam içmeye başladı. Derken meyhanelere dadandı. Geceleri sabaha karşı şunun bunun sırtında eve zilzurna geliyor.

– O kadar mı yalnız? Ya karısına hakaretleri!.. Nasıl küfürler ediyor, duyunca insanın yüzü kızarır.

– Dayak da atıyor. Kapıdan içeri girer girmez, bir nağra atıp, karısını ayağının altına alıyor... Dayaktan kadının heryerleri çürük içinde, mosmor...

– Kadını şimdi görseniz, şaşar kalırsınız, “kocacığım, kocacığım” diyor da bir daha demiyor. Akşam oldu mu, giyinip kuşanıp, süslenip püslenip pencere önünde kocasının yolunu gözlüyor. Tek geceleri dışarda kalmasın diye, kocasına ne içki sofraları hazırlıyor.

– Ama neye yarar efendim, iş işten geçti. O melek gibi adamı zorlaya zorlaya en sonunda şeytana çevirdi. Bundan sonra kulu kölesi olmuş neye yarar!.. Herif de her gece döve döve karısının pestilini çıkarıyor.

– Oh oldu şırfıntıya, affedersiniz, zorla istedi, kaşındı.

– A namussuz karı desen, çok affedersiniz, ulan a alçak karı desen, affedersiniz, şu kocanın kıymetini zamanında bilsen de, adamı da bu hallere sokmasan olmaz mı?.. Adam sonunda bir haydut oldu, ancak o zaman kadın da yoluna saçını süpürge etti... A kaltak desen, affedersiniz, madem hanım hanımcık olmasını becerirsin, şunu önceden yapsan da... Efendim?.. İnsanoğluna demek rahat batıyor.

Geceyarısını epiy geçmişti kalktıklarında.

– İyi geceler... Yine buyurun, bekleriz!.. diye onları uğurlarken, eşik üstünde bile bu konuyu anlatıyorlardı.

Aradan bikaç gün geçti. Yetiştiremediğim işlerimi eve getirmiş, çalışacaktım. Masama daha yeni oturmuştum. Beş numarada oturanların hizmetçisi gelmiş, vaktimiz müsaitseymiş, Bey’le Hanım bize geleceklermiş.

– Buyursunlar...

Canlanmış şarap fıçısına benzer bir adamla malak iriliğinde bir kadın, bir de her oynak yerinden cilve dökülen kızları geldiler. Anlattıklarına bakılırsa, bunların da derdi zoru üç numaralı dairede oturanlarla...

– Demek tanışmadınız?.. Çok tip bir adamdır. Bizim dairede memurdur. Bize yeni bir müdür gelmişti. Ama görseniz, ne centilmen, ne kibar bir adamdı. Sanki karşısındaki memur müdürmüş de, kendisi memurmuş gibi... Çok asil bir adam canım, tasavvur edemezsiniz. Gayet terbiyeli, nazik... “Efendim”siz konuşmaz. Kimseye sert bir söz söylemez. Bizim daireye şimdiye kadar böyle bir müdür gelmemiş. Bu, üç numarada oturan herif, bu kadar yumuşak adamı buldu ya, artık şımardı da şımardı... Müdüre çıkışır, işe geç gelir, bazen hiç gelmez. Müdür yine de sesini çıkarmaz. Yalnız, “Rica ederim efendim,” diye nezaketle ihtarda bulunur. Ama kime?.. Bu üç numaradaki, verilen vazifeleri yapmaz, müdürü takmaz. Bir, iki, üç, beş... Ehhh... Artık adamda sabır kalmadı. Beyim, bu melek gibi müdürü o herif, nasıl zorla barut yaptı bir bilseniz... Ama yalnız ona karşı... Şimdi hele bir sabah beş dakika geç kalsın, akşam iki dakika erken çıksın... Vay vay vay... O nazik müdür buna açıyor ağzını, yumuyor gözünü... Söylemedik söz bırakmıyor. Hani o sözleri köpek işitse kudurur. Ama bu herif hepsine katlanıyor. “Ne yapayım, çoluk çocuk var. Kovulursam aç kalırım,” diyor. Hem de korkusundan nasıl çalışıyor bir görseniz... İki üç kişinin işi üstüne yüklenmiş... Şimdi böylesine ne denir? Ulan bre namussuz, hâşâ huzurdan, madem böyle korkacaktın, madem böyle efendi efendi çalışacaktın, peki bunu evvelden yapsana... Şu müdürü de zorla kabalaştırmasan olmaz mı? A alçak desen, affedersiniz... Bu, öyle bir heriftir ki... Şimdi müdürün başdalkavuğu, Müdür Beye kul köle...

Bir gece önce sinemaya gittiğimiz için erkenden uyumak istediğimiz bir akşamdı. İki numaralı daire komşumuz, “Gülegüle oturun” demeye geldiler. Çocuklarını zorlaya zorlaya serseri yapan bu aileyi çok merak ediyorduk. Oğlanı getirmemişlerdi. Daha ancak biriki cümle konuşmuştuk ki, kadın,

– Beş numarada oturanlarla tanıştınız mı, aman çok acayip insanlardır... dedi.

Kocası, karısının sözünü tamamladı:

– Zavallı kızı, zorlaya zorlaya sonunda kötü yola düşürdüler.

Bir karısı, bir kocası anlatıyordu:

– Efendim, bunların bir kızları var.

– Doğrusu çok güzel bir kız... Güzellik yarışmasına girse...

– Birinciliği alır...

– Kraliçe seçilir. Yalnız güzel değil...

– Çok da tatlı bir kızdı. Namuslu kızdı neme gerek...

– Kıza yıldan yıla bir entari yapmazlar.

– Bir iskarpin...

– Almazlar... Hizmetçiler bile...

– Ondan iyi giyinir. Sonra da...

– Başında kızın bir baskı, bir baskı...

– Kızın kısmeti çıktı...

– Vermediler... Biri daha istedi...

– Ona da vermediler. Biri çok yaşlıymış, öbürü de daha...

– Çok gençmiş... Bir başkası istedi...

– Zengin diye vermediler... Sonra...

– İyi bir adam istedi, ona da...

– Fakir diye vermediler. Sonra...

– Ona da vermediler. Kızı kapıdan dışarı...

– Bırakmıyorlar. Zavallı kız, külkedisi oldu. Sinemaya bırakmazlar, bir arkadaşıyla konuşturmazlar. İşte böyle böyle...

– Derken zavallı kızı zorla kötü yola ittiler. Şimdi kızı görseniz...

– Şaşarsınız, iki dirhem bir çekirdek. Bir çiçek oldu ki, koklayanın burnu düşer.

– Konsomatrislik yapıyormuş barlarda... Hatta...

– Randevuevine bile düşmüş, görenler var. Annesi babası derseniz...

– Kızın etrafında pervanelere döndüler: “Aman kızım üzülecek, aman yavrum sinirlenecek...”

– “Biraz çıksın dolaşsın... Haydi istersen sinemaya git kızım... Sana bu senenin moda renginden manto yaptırayım...” Kızı koyacak yer bulamıyorlar, işte en sonunda...

– Tepelerine çıkardılar. Şimdi kızın...

– Kıymetini anladılar ki...

– Şu kızın babasına, a hayvan desen, affedersiniz, gonca gül gibi kızının kıymetini zamanında bilsene a dürzü, affedersiniz... Şimdi kul köle olmuşsun, neye yarar... Bre namussuz herif... Sözüm buradan dışarı...

Başka bir akşam da üç numarada oturanlar, hani şu yumuşak müdürü zorla kabalaştıran memurla karısı geldi. Ben o akşam yıkanacaktım. Onlar, “Bir sakınca yoksa gelelim mi?” diye haber gönderip sorunca yıkanmaktan vazgeçtim.

Kahvelerimizi içerken adam anlatmaya başladı:

– Dört numarada oturanlarla tanışmışsınız ama, onların ne mal olduğunu bilmezsiniz. Bu adamın Bankalar Caddesinde mağazası var. İthalatçılık yapar. Bunun bir de muhasebecisi var ki, namuslu insan olursa, bu kadar olur. Hem de çalışkan bir adam... Muhasebeciliği, kâtipliği, idare müdürlüğünü, bütün işleri bibaşına o yapıyor. Ayda da aldığı ne sanki... Topu topu altıyüz lira... Öyle adam altıyüze değil, altıbin liraya bulunmaz. Çünkü efendim, iş, hırsızlığa çok müsait. Adamcağız, ayda onbin lira iç etse, patronun ruhu bile duymaz. Gelgelelim, bu adam kırk para haram yemez, tenezzül etmez. Daha doğrusu etmezdi... Bu, bizim dört numaralı dairede oturan herif, hiç yok yere adamcağızdan beş kuruşun hesabını sorar: “Ne oldu bugün paranın üstü?..”, “Sen bana bak, benim gözümden kaçmaz!’, “Anladın mı, ben adama on para sektirtmem!..”, “Sen benim gözüme baksana, bende kül yutacak göz var mı?”, “Katakulliye gelmem haaa...”

Bu hergün böyle çekilir mi? Bigün değil, bir ay değil, tam beş sene... Ulan, işte namuslu, sadık, çalışkan bir adam bulmuşsun, kadrini kıymetini bilsene... Buldun da bunuyorsun...

Böyle diye diye en sonunda zavallı adamı zıvanadan çıkardı. Şimdi o namuslu adam, ayda en aşağı patronuna beş on bin lira kazık atıyor. Hem de göz göre göre... Bu bizim dört numarada oturan komşumuz da sesini bile çıkaramıyor... Çünkü adam işi biliyor, becerikli. Onbin çalıyorsa, yüzbin lira da kazandırıyor. Bunu çıkarıp yerine başkasını alsa, yeni gelen işi beceremeyecek diye korkuyor. Yani dünyanın en namuslu adamını zorla hırsız yaptı çıktı. Ancak ondan sonra adamın kadrini kıymetini anladı. Böylesine ne denir beyim?.. Ulan namussuz, affedersiniz, madem adamın aylığını artırmak lazımdı, şu adamı zorla hırsız yapmadan artırsan, olmaz mıydı? Şimdi, yanımdan çıkacak da işlerim bozulacak diye ödü patlıyor. Çünkü adam, herifin bütün dalaverelerini biliyor. Yalnız vergi kaçakçılığını söylese, yandı beriki... A hayvan desen, pardon yani, hak etti de, iş işten geçtikten sonra aklın başına gelmiş, neye yarar...

Apartman komşularımızdan bir numarada oturanlarla en sonra tanıştık. Hasta olduğum bir akşamdı...

– Vakitleri müsait mi. misafir kabul ederler mi? diye haber göndermişler.

– Buyursunlar!..

Bir numarada oturan komşularımızın da dertleri günleri altı numaradaki kiracılardı.

Erkek,

– Efendim, bir karışık, acayip aile... dedi.

Kadın tamamladı:

– Aman bey acayip de laf mı?.. Dünyada bulunmaz bir kadın. Bikez eşsiz bir ev kadını. Evi çiçek gibiydi. Yemek, pasta, dikiş, çiçek, on parmağında on marifet var kadının...

– Ya kültürü?.. Lise mezunu ama, benim diyen üniversite mezununu cebinden çıkarır. Herşeye aklı erer. Bir konuşması var...

– Durmadan da okur...

– Öyle de güzel ki...

– Gelgelelim kocası bir avanak. Nasıl kıskanç bir adam, anlatamam. Hani kıskanılacak da ortada bişey olsa bari... Kadının kocasından başka hiçbir erkekte gözü yok. Gel de anlat herife...

– O pis herifin de nesini severdi, bilmem ki...

– Yolda beraber giderlerken, “Niye o herife baktın?” diye hiç yoktan kavga çıkarır. Kadın, “Baktımsa kör olayım,” diye ağlar. Evde bitürlü, sokakta bitürlü... Evde olsa, “Niye pencerenin perdesi açık?.. Karşı apartmandaki oğlan değil mi?..” Kadın yapma, etme diye yalvarır, ağlar, para etmez... Akşam gelir, “Bugün eve hangi herifi aldın?..”, “Kaç zamparan var?”

– En sonunda efendi, kadın da, “Ya öyle mi, ben sana göstereyim...” demiş olacak zahir...

– Yaaa... Zavallı kadının zorla baştan çıkmasına sebep oldu. Şimdi görseniz, zamparalar evde cirit oynuyor, kocası olacak herif de zamparalara hizmet ediyor. Bikez kadına deli gibi âşık, ayrılamıyor. A namussuz desen, yani affedersiniz, madem bu kadından ayrılamayacaktın, böyle seviyordun da şu kadın sana bağlıyken kıymetini bilsen olmaz mıydı?.. Şimdi kadının kölesi... “Ruhum, hayatım, emret!” diyor. Kadının “öl!” dediği yerde ölecek. A pezevenk, desen yani, çok affedersiniz, ulan şu kadının kıymetini...

Bütün apartman komşularımız bize “Gülegüle oturun”a gelmişlerdi. Artık misafirlik sırası bizdeydi.

Bir sabah apartmandan çıkarken alt kat merdivende bir adam,

– Günaydın beyefendi... dedi.

– Günaydın...

– Biz yeni taşındık buraya... Sekiz numaralı dairenin kiracısıyız.

Demek bizim dairenin karşısındaki sekiz numaraya da kiracı gelmişti. Birlikte sokağa çıktık. Otobüs durağına geldik. Konuşkan bir adammış.

– Şu bizim dairenin karşısındaki yedi numarada bir herif oturuyormuş... dedi...

Yedi numarada biz oturuyorduk. Adam yüzüme karşı benden “herif” diye söz edince, “Orada ben oturuyorum,” diyemedim.

– Ne adamlar var şu dünyada... dedi. Efendim bu herif, buraya taşınmadan önce, 300 lira kira ile bir apartmanda oturuyormuş. Kaloriferli, asansörlü bir apartman dairesi. Altı oda, bir salon... Parke döşeli... E insaf beyim, böyle bir apartman 300 liraya olur mu? Apartman sahibi, “Hiç olmazsa 400 lira verin,” demiş. Bu herif, “Kırk para fazla vermem,” diye diretmiş. Bunun üzerine iş mahkemeye düşmüş. Apartman sahibi, “Oğlum oturacak” diye tahliye kararı alınca, bu kez herif apartman sahibinin eline ayağına düşmüş, “Aman 800 lira vereyim de beni çıkarma!” diye yalvarmaya başlamış. Apartman sahibi de kızmış, “Sen madem zamanında 400 lira bile vermedin, şimdi 800 değil, 8000 versen kabul değil,” demiş. Bu yedi numarada oturan herif var ya, dört odalı daireyi 900 liraya tutmuş. Dört odalı daireye 900 lira verilir mi ulan?.. Tabii o 900 verince apartman sahibi bize de daha aşağı vermedi. Şimdi böylesine ne denir?.. Madem 800 vereyim diye apartman sahibine yalvaracaksın, şunu zamanında...

– Benim otobüs geldi... diyerek, o sırada durağa gelen gideceğim yerin tersine giden otobüse hemen atladım.

Sekiz numaralı dairede oturan komşumuzun alacağı olsun, ben ona göstereceğim. Sanki ben onun ne mal olduğunu öğrenemez miyim?.. İşte buyüzden apartmandaki komşularımızdan hiçbirine gidip gelmiyoruz.

Doğulu Tartışma

Şu karşıda oturmuş, kavga eder gibi konuşan iki kişiyi görüyor musunuz? Evet onlar... Bağırarak konuşmalarından, kızgınlıkla ellerini kollarını oynatmalarından, aralarında büyük bir anlaşmazlık olduğu belli. İsterseniz, ağız kavgası eder gibi yüksek sesle konuşan bu iki kişi arasındaki anlaşmazlığı size anlatabilirim.

Bu iki kişiden gözlüklü olanı, tanınmış yazarlarımızdan Muhtar Tatarağası’nın çok bilgisiz, densiz, terbiyesiz, hatta namussuz bir adam olduğunu söylüyor. Yanında oturan koç burunlu arkadaşıysa, tanınmış yazar Muhtar Tatarağası’nı savunuyor, onun çok derin bilgili, yürekli, sözünü sakınmayan, namuslu bir yazar olduğunu, buna karşılık ünlü yazarlarımızdan Bahir Kozoğlu’nun eşi görülmemiş bir alçak, ikiyüzlü, dalkavuk, hem de çok bilgisiz bir şarlatan olduğunu söylüyor. Gözlüklü adam da ünlü yazar Bahir Kozoğlu’nu tutuyor, onun bilgisini, doğruluğunu, yılmazlığını öve öve göklere çıkarıyor.

Yani şu karşıda gördüğünüz, en belirli özellikleri, birinin koç burnu, öbürünün kalın çerçeveli gözlüğü olan iki kişi, tanınmış yazarlarımızdan Muhtar Tatarağası ile Bahir Kozoğlu yüzünden birbirlerine girmişlerdir. Handiyse bu tartışmayı kavgaya dökecekler.

Müsaade ederseniz ben size gerçek durumu anlatayım. Şöyle ki:

Tanınmış yazarlarımızdan Muhtar Tatarağası, “Doğru Yol” adlı günlük siyasi gazetede, “Sabah Sabah” başlığı altında hergün fıkralar yazmaktadır.

Ünlü yazarlarımızdan Bahir Kozoğlu da, “Son Haber” adlı günlük siyasi gazetede, “Buna Ne Buyurulur?” başlığı altında fıkralar yazıyor.

Şimdi şu karşıda tartışmakta olan iki kişiden koç burunlu olanı “Doğru Yol” gazetesi okur, başka gazete okumaz. Uzun yıllardanberi “Doğru Yol”a alışmıştır. Çünkü bu gazetenin “Önüne Bakma, Falına Bak!” başlıklı yıldız falı, bütün öteki gazetelerdeki yıldız fallarından daha eğlencelidir.

Gözlüklü olan adam da, bir gazeteden fazlasını almaya parası, okumaya da vakti yetmediğinden hergün yalnız bir gazete alır. O da, yıllardanberi tiryaki olduğu “Son Haber” gazetesidir. Çünkü bu gazetenin bulmacası, bütün öbür gazetelerin bulmacalarından çok daha kolay çözüldüğü gibi, bu gazete oldum olasıya Fenerbahçe takımını tutar. Bu gözlüklü adam da, çocukken, rahmetli amcası Fenerbahçeli olduğundan, o takımdan yanadır.

Günlerden bigün, tanınmış yazarlarımızdan Muhtar Tatarağası’nın ilham kaynağı kurumuş, bir gece önce arkadaşlarıyla sabaha kadar içmiş olduğu için yorgunluktan o gün yazacak fıkra konusu bulamamıştı. Kendisine böyle zamanlarda yüz vermeyen ilham perisiyle vuslata eremeyince tatlı üslubuna güvenerek, en ipe sapa gelmez bir konuyu, felsefe kırıntılarıyla süsleyerek şiir diliyle yazardı. O gün de öyle yaptı. Yazısının başlığı “Kuru fasulyenin Faziletleri ve Mercimeğin Reziletleri” idi.

Fıkra şöyle başlıyordu:

Şark âleminin, muasır Garp medeniyetinin menba-ı feyzi olan büyük müteahhir âlim İbn-i Mertebâni “Der fazilet-i fasûlliyye ve der rezilet-i âlâ mercimek-i üslûbiyye” nâm eserinde buyururlar ki.....

Yazı bundan sonra üstadın akıcı üslubuyla sürüp gidiyor, fasulye ve mercimek hakkında derin bilgiler veriyordu. Gerçekteyse, ne “İbn-i Mertebâni” adında bir bilgin, ne de “Der fazilet-i fasûlliyye ve der rezilet-i âlâ mercimek-i üslûbiyye” diye bir kitap vardı. Ama böyle bir bilginin ve böyle bir kitabın olup olmadığını kendisi gibi başkaları da bilmediği için, tanınmış yazarlarımızdan Muhtar Tatarağası o gün, zevkten okurlarının ağızlarının suyunu akıtan çok tatlı bir fıkra yazmış oldu.

Bu fıkra “Doğru Yol” gazetesinde çıktığı gün, “Son Haber” gazetesinin “Buna Ne Buyurulur?” başlıklı fıkra yazarı Bahir Kozoğlu, bir gece önce hayranlarından birinin verdiği ziyafette geç saatlere kadar uykusuz kaldığından, ertesi sabah kalemindeki tıkanıklığı bitürlü gideremiyordu. Bir fıkra konusu bulmak için gazeteleri karıştırırken “Doğru Yol” gazetesindeki Muhtar Tatarağası’nın fıkrasına gözü takıldı. Baştan bikaç satır okumaya çalıştıysa da, o gün canı çok sıkkın olduğundan, okuduğunu anlayamadı, elinden gazeteyi bıraktı. Şu Muhtar Tatarağası ile bir polemiğe girse nasıl olurdu? Biriki haftadır kimseyle polemiğe girmemişti. Oysa büyük polemikçiydi, kavgacı bir kalemi vardı. Okurlar da onu buyüzden çok tutarlardı. Muhtar Tatarağası’na oldum olasıya içerlerdi. Hazır eline bir fırsat geçmişken, herifin canına okumalıydı. Aldı eline kalemi yazıya girişti:

Muhterem meslektaşım, pek kıymetli muharrirlerimizden Muhtar Tatarağası, “Doğru Yol” gazetesinde dün çıkan fıkrasında istiridyelerden bahsederken yazısının biyerinde, bu deniz hayvanlarının bir dişinin emri altında, kırk elli erkek istiridyeden mürekkep sürüler halinde yaşadığını da yazmak gafletine düşmüştür. Üstadın bu bilgisine, doğrusu yalnız biz değil, istiridyeler ve bütün kabuklu deniz hayvanatı da kahkahalarla gülecektir. Çünkü, malum olduğu üzere, istiridyelerin erkekleri ve dişileri ayrı ayrı olmayıp, bitek hayvandır. Ve bu hayvanın dişisi ise, kendiliğinden erkek ve sonra yine dişi olabilir. Dişi istiridyeler, erkek olarak kendi kendilerini ilkâh eder, sonra yine dişiliğe dönerler. Bu kadar basit bir hakikati bile bilmeyen Sayın Muhtar Tatarağası’nın artık demokrasi, hürriyet ve insan hakları hakkında hergün okurlarına verdiği derslere, ne dereceye kadar inanılabileceğini, biz söylemeyelim de yine sayın okurlarımız takdir buyursunlar.

Bu yazıyı okuyan “Son Haber” gazetesi okurları, bigün önceki “Doğru Yol” gazetesini görmedikleri, orada Muhtar Tatarağası’nın ne yazdığını bilmedikleri için, Bahir Kozoğlu’nun eleştirisine yerden göğe kadar hak verdiler.

Muhtar Tatarağası bu yazıyı okuyunca küplere bindi. Değil dünkü yazısında, kalemi eline aldığı günden bugüne kadar bikez bile “istiridye” kelimesini yazmış değildi. Çok kızdı. O kızgınlıkla şu yazıyı yazdı:

Güneş balçıkla sıvanmaz!

“Son Haber” isimli bir varakpârenin muharrir müsveddelerinden birisi, dünkü yazısında epiyce herzeler karıştırdıktan sonra aynen şöyle demektedir:

Kristof Kolomp, 1848 Prusya İhtilalinde Şekspir ordularına karşı savaşırken ölmüş ve son sözü “Ey hürriyet, sen ne şeker şeysin...” olmuştur. Bu da gösteriyor ki, ekmek midenin gıdası, musiki ruhun gıdası olduğu gibi, hürriyet de beynin gıdasıdır.

Bu yazının ben neresini düzelteyim? Bir muharrirde herşeyden önce fikir namusu olmazsa, ona ne söylerseniz boştur. Çanak yalayıcılığı ederek her devrin adamı olanlar, güneşi balçıkla sıvamak isteseler de, er geç hakikat nuru doğacaktır...

Muhtar Tatarağası’nın bu yazısını okuyanlar, Bahir Kozoğlu’nun bilgisizliğine çok şaştılar. Ama Bahir Kozoğlu hiç de altta kalmadı, ertesi gün “Son Haber” gazetesinin “Buna Ne Buyurulur?” başlıklı fıkrasında şunu yazdı:

Bir hayâsıza cevap

Girdiğimiz ilmi bir münakaşayı yürütemeyeceğini anlayınca işi şahsiyata döken, “Doğru Yol” paçavrasının kalemşorlarından Muhtar Tatarağası denilen alçak, paçama saldırarak hiçbir aslı ve esası olmayan iftiralarda bulunuyor. Kem söz sahibinindir, demişler. Biz onun ne mal olduğunu bilmekteyiz. Şimdilik, merhum büyük şairimiz Süleyman Sebati Beyin evinden, paltosunun altına saklayarak çamaşır makinesini çalmış olduğunu söylemekle iktifa ediyoruz. Bu sözümüze inanmayanlar olursa, lütfen namus-u mücessem olup, uzun müddet polis müdürlüğü yapmış olan merhum Nazmi Beyden sorup hakikati öğrenebilirler. Biz daha onun Dağ Çeşmesi adlı romanının, meşhur Fransız müellifi Jan Paul Pier’in La Fontaigne de la Montaigne adlı eserinden aşırma olduğunu şimdilik söylemiyoruz. Ancak iftiralarında devam ederse, açıklayacağımız daha biçok kirli çamaşırları olduğunu ve icap ederse kendisi ile adalet huzurunda hesaplaşacağımızı bildiririz.

“Son Haber” gazetesi okurları yazısını görmedikleri Muhtar Tatarağası’ndan nefret ediyorlardı. Bu ne bayağı bir adamdı...

“Doğru Yol” gazetesinde “Sabah Sabah” fıkrasında ertesi günü, Muhtar Tatarağası’nın şu yazısı çıktı:

İftira makinesi çamur atıyor!

Adı “Son Haber” olan gazetenin “Buna Ne Buyurulur?” sütununun, örtülü ödenek beslemesi olan muharriri Bahir Kozoğlu, bir münakaşayı ilmi seviyede yürütemeyeceğini anlayınca, demagoji yoluna sapmıştır. Herşeyden önce bu adam Fransızca bilmediği halde, Fransızcadan tercümelere kalkarak yüzüne gözüne bulaştırır. Mesela, “ Dans la nature et la nation qui avec mon per est il son surmenaje” cümlesini, “Menajda babamla beraber koşarken nalım düştüğünden naturam bozuldu” diye tercüme etmiştir. Hakikatte ise. bir ortaokul talebesinin bile anlayacağı üzere bu Fransızca cümle onun tercüme ettiği gibi tercüme edilmez. Yerim müsait olmadığı ve yazımı uzatmak istemediğim ve zamanınızı almamak için cümlenin doğrusunu buraya yazmaktan sarfınazar ediyorum. Bu cahil muharrir, hiç olmazsa karısının gece gündüz beraber bulunduğu son aile dostundan sorsaydı bu Fransızca cümlenin ne demek olduğunu, ondan öğrenebilirdi. İşi hiçbir zaman şahsiyyata dökmek istemediğimiz içindir ki, bu matbuat gangsterinin Erzincanlı olduğunu, babasının da sattığı yağlara hile karıştırmaktan belediye cezasına çarptırılmış bir bakkal olduğunu açıklamıyoruz. Yalnız şu var ki, dalkavukluğu sayesinde geçen sene Avrupa’ya giden bu zatın dönüşte getirdiği elektrikli tıraş makinesinin gümrük vergisini ödemeden ve bavulunda, söylemesi ayıp, bazı şey levazımatı kaçırdığını bilmeyen yoktur sanırız. Daha söyleyecek çok sözümüz varsa da, kalem terbiyemiz müsait olmadığından...

Muhtar Tatarağası’nın bu yazısı, “Doğru Yol” gazetesi okurlarına Bahir Kozoğlu’nun nasıl bir mal olduğunu iyice anlatmaktaydı. Her ne kadar Bahir Kozoğlu Erzincanlı değil idiyse de Erzincanlı “Doğru Yol” okurları Bahir Kozoğlu’nu hemşerilikten istifaya davet ediyorlardı. Bahir Kozoğlu kaleme sarıldı:

Hükümetin dikkati nazarına: Bir solcu havlamaya başladı...

Dikkat, tehlike var... Memleketimizde biyandan muzır cereyanlarla mücadele edilirken, öte yandan solcu kalemler hertürlü kılığa girerek, sinsi sinsi halkı aldatmakta devam ediyorlar. Bu melunların metodu önce memleketin hakiki değerlerini yıkarak, ortalığı kendi oyunları için boş bırakmaktır. Bunların en azılılarından biri olan, “Doğru Yol” paçavrasının mülevves kalemi bana saldırmakladır. Ama bu sefer kafasını sert kayalara çarpmıştır. Onun bütün içyüzünü ortaya dökmek, bize borç oldu...

Bu yolda sürüp giden fıkranın sonunda savcının dikkati Muhtar Tatarağası’nın yazıları üstüne çekilmekteydi.

Muhtar Tatarağası buna “Hoşştt!..” başlıklı bir yazıyla cevap verdi. Bu uzun yazısında bundan sonra cevap vermeye tenezzül etmeyeceğini yazmaktaydı.

Bahir Kozoğlu’nun cevabı “Hadi Ordan!” başlığı altında çıktı. Bu son cevaptı.

İşte karşıda oturan koç burunlu adamla kalın çerçeveli gözlüklü adam, bu iki yazar için çok şiddetli bir tartışmaya girmişler. Birisi yalnız ‘‘Doğru Yol” gazetesini, öbürü de yalnız “Son Haber” gazetesini okudukları için, bitürlü anlaşamıyorlar.

Ben her iki gazetedeki tartışma yazılarını da okuduğum için durumu biliyorum. Bişey daha biliyorum, bu iki kişi burda nerdeyse kavga edecek gibi şiddetle tartışırlarken, onların tartışma konusu olan iki tanınmış ve ünlü yazar, başbakanın ziyafetinde yan yana bulunuyorlar ve birbirlerine iltifatlar ediyorlar. Çünkü onlar, fikir hürriyetinin ne demek olduğunu bilen, birbirlerine karşıt düşünce ve inançta olsalar da, yine de birbirlerine saygı duyan çok medeni iki gazetecidir.

Mebus Paltosu

Kış erken başlamıştı o yıl. Aralık ayının ortasında hava karlamıştı. Ben kışı sevmem. Yazı da sevmem ya... Bikez bile denize giremediğim, bir şişe soğuk bira bile içemediğim yazın nesini seveyim?.. Kışın don, yazın kavrul. Yazı kışı sevmem de, baharı pek mi severim? Yoo... Tadını çıkaramadıktan, dolu dolu yaşayamadıktan sonra ben neyleyeyim öyle baharı?

O kış bana uğurlu gelmişti. Bir yıl önce 700 liraya aldığım bir ansiklopediyi Yüksekkaldırım’da bir eski kitapçıya 250 liraya satınca, bu para elime havadan geldi sanmıştım.

Ereğim, o kış olsun bir palto giymekti. Sizin için inanması belki zor ama, o yaşıma dek hiç palto giymemiştim. Kışları pardösüyle, yağmurlukla geçirirdim.

İyi bir paltoya özeniyordum. Şöyle kalın, tüylü, zengin işi, sımsıcak bir palto... Rengi ille de devetüyü olacak. Kimbilir, nedense, belki çocukluğumda, yakışıklı yada kalantor bir adamın sırtındaki paltodan kalan etkin bir hayalle devetüyü rengi, kalın bir paltoya tutkundum. Bir güzel, şık palto, giyenin bütün yokluğunu, yoksulluğunu gizler. Sırtında kalın bir palto olsun da, isterse pantolonunun ardı yamalı olsun.

Şöyle istediğim gibi bir palto giyebilirsem, kar lapa lapa yağarken, inadıma inadıma sokakları arşınlayacaktım. Titreşe titreşe inen kar kelebekleri, benim kalın paltomun yumuşak tüylerine değer değmez eriyiverecekti.

Ansiklopediyi 250 liraya sattığımı evdekilere söylememiştim. Çünkü cebimde 250 lira olduğunu öğrenirlerse, ortaya ikiyüzellibin türlü ihtiyaç çıkarırlardı. Evimdekilerden gizli hiçbir işim yoktur ama, düşlerimi dolduran devetüyü palto uğruna cebimdeki parayı onlardan saklayacaktım.

Terzilerin tabelalarına baka baka Beyoğlu’nun ana caddesinden bikaç kez geçtim. Cebinde para oldu mu, insan tabela bile beğenmiyor. Tabelasını oldukça beğendiğim bir terzi atölyesine girdim. Büyük bir hanın ikinci katındaki Rum terzi, paltoluk kumaşlarını önüme serdi. Tam istediğim kumaşı aralarından seçtim. Kumaşı boynumdan aşağı sararak, terzinin aynasında kendimi seyrettim. Çok yaraşıyordu bu kumaş.

– Kaça olacak?

– Sizin için dokuzyüz...

Çenem kilitlenmişti. Pazarlık edilecek yeri bile yok.

– Peki, ben sonra gelirim... dedim, oradan sıvıştım.

Yolda bir arkadaşımla karşılaştım.

– Ne o, başın havada geziyorsun... dedi.

– Terzi tabelalarına bakıyorum da... dedim.

Onun tanıdığı bir terzi varmış. Beni oraya götürdü. Öbürüne göre bir gömlek daha aşağı bir terzi olduğu atölyesinden belliydi. Kumaşı seçtik.

Arkadaşım,

– Bu kumaşların modası çoktan geçti... dedi.

Kumaşın modası geçmiş ama, benim o geçen modada hevesim kalmış. Bu terzi de, bir tanıdığıyla geldiğim için 800 liraya palto dikecekti.

Üç dört gün terzi aradım. 250 liraya ısmarlama palto giyemeyeceğimi anlayınca, hazırcılara başvurdum. Hazır elbisecilerde de, istediğim gibi devetüyü rengi, kalın paltolar vardı. Vardı ama, en ucuzu 600 lira... Beyoğlu’ndan sonra daha ucuz palto bulurum diye Sirkeci’ye geçtim. Mahmutpaşa’da biyerde 500 liraya, istediğim renkte bir palto bulabildim. O kışı da paltosuz geçirmeye karar verirken, bir arkadaşım,

– Neden Kapalıçarşı’daki eski elbisecilere gitmiyorsun? dedi.

Bu arkadaşım yıllardanberi oradan giyinirmiş.

– Görsen şaşarsın, ne elbiseler var o eski elbisecilerde... diyordu.

Bir zengin bir elbise diktiriyormuş örneğin, giydiğinin ertesi günü, diyelim, ceketinin yakasına yemek dökülüyormuş. Elbiseyi lekeciye bile vermez, hemen eskiciye satarmış. Daha da neler, neler... Paltoyu terziye diktirirler, sonra beğenmezler, satarlarmış. Terziye palto ısmarlar, ama almaya bir daha gelmezlermiş. Terzi de yepyeni elbiseyi eskiciye satarmış. Hele Amerikan elbiseleri varmış kiiii... Amerika’dan bize eski elbise geldikten başka, burdaki Amerikalılar da, elbiselerini satarlarmış. Bütün bu elbiseler, Kapalıçarşı’daki eskicilerde toplanırmış.

Gittik. Gerçekten arkadaşımın dediği gibi yerler. Tam isteğime uygun yumuşacık tüylü, kalın, devetüyü renginde, hem de 250 liraya bir palto buldum. Paltonun yalnız bir kusuru vardı; vücuduma uygun değildi. Bu paltonun içine benim gibi iki, hatta üç kişi girebilirdi. Paltoyu giyip de iki kanadını kavuşturduğum zaman paltonun ilikli yanı belime dolanıp sırtıma geliyordu. Etekleri yerleri süpürüyordu. Ellerim, palto kolunun dirseğinde kaldığı için, kolsuz gibi duruyordum. Paltonun içinde yalnız başım görünüyordu.

Eski elbiseci beni boy aynasının karşısına iteleyip giydirdiği paltonun yakalarını çekiştirerek,

– Bakın beyim... dedi. Nasıl da oturdu. Tam zatıâlinize göreymiş, ısmarlama yaptırsaydınız, böyle oturmazdı. Adam durmadan konuşuyordu: Çok yakıştı. Maşallah vücudunuz da güzel. Dönün şöyle, bir de arkadan bakın!.. Fevkalade... Bele bakın, nasıl oturdu... Bu kadar olur. Terzi tam sizin ölçünüze göre dikmiş. Allah Allah... Yakalar nasıl?.. Çok güzel canım!.. Ama sizde de güzel vücut var maşallah...

Beni aynanın karşısında fır fır döndürerek öyle sersemletmişti ki, onun paltoyu ve benim vücut ölçülerimi övmesi karşısında söyleyecek söz bulamıyordum. Birara,

– Biraz büyükçe değil mi? diyebildim.

Eski elbise satıcısı,

– Aman efendim, daha iyi ya, zengin gösterir... dedi. Palto üstte dökümlü durmalı ki zengin göstersin.

Doğru söylüyordu ama, beni zengin gösterecek olan bu palto çok dökümlü olduğundan, yolda giderken haberim bile olmadan üstümden dökülüp düşecek diye korkuyordum.

– Birazcık fazla dökümlü... dedim.

– Şimdi moda böyle... dedi. Ama siz bilirsiniz, isterseniz hemen terziye düzelttiririz.

Arkadaşım da, onun sözlerinin etkisinde kalmıştı.

– Yazık... dedi. Bu güzelim paltoyu hiç bozdurma. Tam sana uydu.

– Haklısınız... dedim. Yalnız bizim sokaklar çamurludur. Etekleri biriki parmak kısalsa...

Satıcı,

– Hayhay... dedi. Şimdi kestiririz terziye.

Güzelim paltonun eteğinden kesilmesine kıyamadım.

– Yoo, kesilmesin, içeri kıvrılsın... dedim.

Sıra pazarlığa gelmişti. Satıcı,

– İkiyüzelliden iki kuruş aşağı deseniz olmaz... dedi. Allah sizi inandırsın, ben bu paltoyu ikiyüzelliye aldım. Ama arkadaşınız, bizim daimi müşterimiz de ondan kârsız veriyorum. Siz yalnız gelseydiniz, beşyüz derdim. Yepyeni palto... Terziye gitseniz, bin liraya yapmaz. Bikez şimdi bu kumaşlar yok. Nerdee... Bu kumaşlar şimdi antika oldu... Taş gibi kumaş. Allah uzun ömürler versin, siz bu paltoyu ömrünüz oldukça giyersiniz. Pazarlık etmeyin... On para aşağı derseniz olmaz. Beyim, bunun yalnız terzi parası beşyüz lira. Gösterişi yeter. Sonra da yepyeni. Yemin ederim, bir hafta bile giyilmemiştir.

On lira olsun kırpabilir miyim diye bir çaba daha gösterdim. Satıcı,

– Bakın beyim... dedi. Siz bu paltoyu bütün kış giyin. Yazın getirin bana, ben sizden yine ikiyüzelli liraya alırım bu paltoyu... İşte beyin yanında söz veriyorum. Nisanda, mayısta getirin, alın ikiyüzelli liranızı.

Bu hesaba hiç aklım ermedi.

– Sahi alır mısınız?

– Vallahi billahi alırım. İsterseniz bir de senet vereyim. Kime olsa bu paltoyu beşyüze veririm. Yoksa benim size ruhum ısındı da ondan ikiyüzelliye veriyorum.

İkiyüzelli lirayı verdim, paltoyu giydim. Gerçekten palto bana oturmuştu, ama ben bitürlü paltoya oturamıyordum. Yolda giderken vitrin camlarında kendimi seyrediyordum. Evet, zengin, dökümlü bir palto...

Tanıdıklar,

– Ooo... Gülegüle giy, mebus gibi olmuşsun yahu... diyorlardı.

Bu türlü sözler hiç hoşuma gitmez. Herkes yılda iki üç yeni elbise giyer, kimse aldırmaz. Biz kırk yılın başında elden düşme bir palto giydik, “Ooo...” diye yadırgıyorlar. Kırk yılda bir giyindiğimizden böyle olur ya... Bizi, eskiler içinde görmeye alışmışlar. Yenice bişey giydik mi, gözleri tedirgin oluyor.

Hayvanın biri de,

– Çul değişmiş ama, içindeki yine o... demez mi?

Bütün tanıdıklarım, gözleri üstümdeki paltoya alışıncaya kadar, “Ooo... Mebus paltosu giymişsin, Meclis’e mi teşrif?” diye alay edip durdular.

Paltoyu giydiğim ilk gündü. Akşam vapura bindim. Cıgara arıyordum. Üstümü başımı aradım, cıgara paketi yok. Oysa vapura binmeden iskeledeki dükkândan iki paket cıgara almıştım. Demek düşürmüşüm. Az sonra biletçi geldi. Ararım tararım, bilet yok. Acaba hangi cebime koydum? Bütün ceplerimi didik didik ettim, yok. Vapurda cezalı bilet aldım.

Vapurdan çıkarken elimi cebime attım, yine bilet yok. Deli olmak işten değil. Demek cezalı aldığım bileti de dalgınlıkla atmışım. Bir daha cezalı bilet alıp iskeleden çıktım. Hemen iki paket cıgarayla bir kutu kibrit aldım, otobüse bindim. Bilet aldım, kontrolör geldi. Benim otobüs bileti yine yok... Heryanımı aradım, ceplerimi ters çevirdim, yerlere baktım, yok... Cezalı bilet almak bişey değil de, yalandan “biletim var” demiş gibi oluyor da insan utanıyor.

Eve gittim. Karım paltoyu çok beğendi.

– Sana hiç yakışmıyor ama, büyüklüğü iyi. Bundan kendime manto yaparım, oğlana da bir palto çıkar... dedi.

– Ben ne giyeceğim?

– Artanı sana yeter de artar bile...

Canım sıkıldı. Cıgara arandım, yok. Karıma seslendim:

– Paltonun cebinde cıgara olacak.

– Yok, paltoda cıgara mıgara yok.

Palto bana uğursuzluk getirdi. Ne alsam yok oluyor. Bikeresinde evin anahtarını yitirdim. Çoluk çocuk dışarda kaldık. Çilingir getirdik de kapıyı açtırdık.

Bir pazar da karımla sinemaya gitmiştik. Cumartesiden aldığım sinema biletini bitürlü bulamadım. Karım,

– Bu mebus paltosunu giydin giyeli üstüne bir aptallık geldi... diyordu. Kendini gerçekten mi mebus sanıyorsun nedir, eline aldığın şey yok oluyor...

En kötüsü, bigün de tomarla beş liralık, on liralık birarada, tam yüzelli lirayı yitirdim. Paltonun iç cebine koyduğumu çok iyi biliyordum. Paltonun içini, dışını, astarını, ceplerini didik didik ettik, yok. Karım çok kızdı,

– Çarptırmışsın parayı. Tabii böyle palto giyersen, yankesiciler de seni zengin bir adam sanırlar... diye bağırdı.

Hele mendil... Onu hiç sormayın, hergün bir mendil düşürüyordum.

Çok sıkışık bigünümde bir arkadaştan elli lira borç almıştım. Parayı iç cebime dikkatle yerleştirdikten sonra, iç cebin üst düğmesini de ilikledim. Eve geldim, cepte para yok. Karım,

– Yine çaldırdın... dedi.

– Canım nasıl çalarlar... Düğme bile çözülmemiş.

– Usta hırsız, sanki parayı aldıktan sonra ilikleyemez...

– Sen şu paltonun cebine iyi bak, delik, yırtık olmasın...

Hayır, hiçbir delik, yırtık yoktu.

Kışı, ilkbaharı geçirdik. Paltoyu sırtımdan çıkarmış naftalinleyip yüke kaldırmıştık.

Yine geçim derdiyle sıkıntılı bigünümde, nerden para bulayım diye düşünüp dururken, paltoyu satmak aklıma geldi. Aldığım adam “yaza getir, 250 lira veririm” demişti ya...

Koca palto elde taşınmaz... Haziran sıcağında giydim paltoyu, gittim o bizim eski elbiseciye. Verdiği sözü hatırlattım.

– Hayhay, ikiyüzelli liraya geri alırım... dedi.

Hiç ummuyordum, 250 değil, 100 lira verse satacaktım.

– Kışa doğru gelin, yine satarını size... dedi.

Adamın konuşmalarından kuşkulandım. Deli değil ya bu adam... 250 liraya sattığı paltoyu, hem de bir kış giydikten sonra yine 250 liraya alırsa bunun kazancı nerede?

– Peki, bugün giyeyim de yarın getiririm... diye ayrıldım.

Başka bir eski elbiseci dükkânına girdim. Paltoyu satmak istediğimi söyledim. Adam evire çevire paltoya baktıktan sonra, “Elli lira veririm...” dedi.

Çözülmez bir bilmece... Oysa benim niyetim bu değerli paltoyu 250’den yukarı satmaktı.

Akşam geç vakit düşüne düşüne eve gidiyordum. Hava kararmış. Bir cıgara içesim geldi. Cıgarayı buldum, kibrit yok... Oysa kibrit kutusunun çıngırtısını duymuştum. Yere düşmüş olacak diye eğildim, arıyorum. Karanlıkta... Ararken, ararken,

– İmdat!.. diye bir kadın çığlığı koptu.

Arkasından gürültüler... Sopalı bir adam üstüme yürüdü. Bekçi düdükleri...

Beni yakalayıp karakola götürdüler. Suçum, röntgencilik... Sözüm ona, önünde durduğum bir pencereden evin içini gözetliyormuşum. Gözetlediğim yer de hela penceresiymiş...

Yemin billah ederim, komiser inanmaz. İnanılacak gibi de değil. Ben kibrit araya araya, gecekondunun bahçesine, bahçedeki kümesin de üstüne çıkmışım. Komisere,

– Efendim, dedim, ben şerefli bir insanım. Rica ederim, bana iyi bakınız. Bende röntgencilik edecek adam hali var mı?

– Ho hoo... dedi. Biz senin gibi beylerden ne röntgenciler görmüşüz...

– Vallahi değil, billahi değil...

– Peki, elâlemin bahçesindeki kümesin tepesinde ne işin vardı?

Haklı. Kibrit arıyordum desem, kümes damında kibrit aramaya kim inanır... Hem de hela penceresinin dibinde...

– Efendim, yanlışlık... Kendi evim diye... Oraya nasıl çıktığıma ben de şaşırıyorum.

Zabıt tutmaya başladılar.

– Adın ne?

Eh, biz çevremizde oldukça tanınmış bir kimseyiz. Adımı doğru söylersem, ertesi gün gazeteler “röntgencilikte suçüstü yakalandı” diye yazacak, herkese rezil olacağım. Birden,

– Adım Mehmet... dedim.

– Soyadın?

– Demirer...

Zabıt tutuldu. Suçüstü mahkemesine götürecekler sabaha.

Polislerden biri, birden,

– Bu sıcakta bu kalın palto ne? dedi.

Komiser,

– Hem bu palto senin değil... dedi.

– Benim efendim.

– Nasıl senin be!.. Ulan, bunun içine senin gibi üç kişi girer. Arayın şunun üstünü.

Paltoyu çıkarttılar. İki polis paltoyu arıyor.

– Bunlar ne?

Paltonun astarından on onbeş anahtar birden dökülmez mi?.. Evin, odaların, yazıhanenin, dolapların anahtarları... Bütün kaybolan anahtarlar orada.

– Ulan, bunlar ne?

– Benim anahtarlarım.

– Sen çilingir misin? Şimdi anlaşıldı...

Paltonun içini dışına çevirdiler. Bisürü vapur, otobüs bileti, yığınla mendil, bir çakı, bir ekmek bıçağı, tomarla kâğıt para, yedi kurşunkalem, iki dolmakalem, bir kutu jilet, iki avuç bozuk para, bir saat, bir sutyen (çocuk atmış olacak), kâğıt parçaları, onaltı paket cıgara, beş kutu kibrit, bir kadın çorabı teki (bunu da çocuk atmış olacak), iki dilekçe, bir diş fırçası.

Komiser,

– Dış seferden dönen vapurlarımızda bile bu kadar kaçak eşya çıkmaz. Bunlar ne?

Düşünmeye başladım.

– Ne düşünüyorsun?

– Bu kadar ağırlığı aylardır nasıl taşıdım, diye düşünüyorum.

Başka çıkar yol olmadığı için herşeyi olduğu gibi anlattım. Geceyi karakolda geçirttiler. Sabah, paltoyu aldığım elbiseciye gittik. Eskicinin paltoyu neden 250 liraya geriye almak istediğini anlamıştım. Ama koyunun kuyruğunu yoklar gibi, beni tartaklayarak paltonun eteklerini yoklayan eski elbiseci,

– Hayır... dedi. Bu paltoyu ben satmadım.

– Aman nasıl olur. Sen dün bu paltoyu 250 liraya geri almayacak mıydın?

– Ben sizi tanımıyorum bile...

Röntgencilik derken, iş hırsızlığa döküldü. Paltonun gerçek sahibi bulundu... İki yıl önce bir mebusun evinden çalınmış. Mebus paltosunu geri aldı. Ona yanmıyorum da, koca paltonun sahibi koca mebus, paltonun astarından çıkanlara da sahip olmadı mı? “Evet, hepsi benim,” dedi. Yalnız pembe satenden evde dikilmiş sutyeni beğenmedi, “Bu benim değil,” dedi.

Adamın Serti

Pekçok sert adam görmüş olabilirsiniz. Ama hiçbiri, Numan Bey kadar sert olamaz. En sert diye tanıdığınız adam, Numan Beyin yanında balmumu kadar yumuşak kalır.

Söylediklerine göre, kırk yaşına kadar cebinden tabanca eksik olmamış. Tespih çeker gibi pantolon cebinden tabancanın tetiğiyle oynarmış. Yine söylendiğine göre, bikaç kişiye de ateş etmiş ama tutturamamış. Nişancılığına çok nişancı. Yalnız gözleri şaşı olduğundan hedefi tutturamıyor. Oysa bilirsiniz, bütün tüfeklerin, tabancaların nişangâh düzeni, şaşı olmayan gözler için yapılmıştır. Bir tabanca fabrikası da, Numan Beyin şaşı gözlerine uygun nişangâhlı bir tabanca yaparsa, Numan Bey uçan sineği gözünün bebeğinden vuracak. Öyle bir usta nişancı... Gelgelelim, tabancalar anormal göze, Numan Beyin gözleri de normal tabancaya uygun olmadığından, bitürlü attığını vuramıyor. Numan Beyin sağ gözü, baktığı yerin onbir derece kuzeydoğusunu, sol gözü de baktığı yerin sekiz derece yedi saniye güneybatısını görürmüş. Yani büsbütün ayarsız. İki gözü de ayrı şaşılıkta olduğundan, ona iki namlulu bir tabanca gerekiyor. Onun tabancasının kurşunundan canlarını kurtaranlar,

– Allahım, sen kimi şaşı yapacağını bilirsin... diye Tanrıya dua ederlermiş.

Kime, niçin, ne zaman, neden kızdığı da anlaşılmaz. Bir toplulukta otururken, birdenbire pembe yüzü pancar gibi kızarıverir. Suratının kızarması, kızgınlığının ilk belirtisi. Arkasından bıyıkları oynamaya başlar. Bir sağ bıyığı, bir sol bıyığı, kelebek kanatları gibi pır pır eder. İşte o zaman Numan Beyi yatıştırmaya kalkarlar. Yatıştırmak için, “Neyin var, ne oldu?” diye sorulmayacak.

Üstüne varınca büsbütün kızar. Yalnız susulacak, hiç konuşulmayacak. Numan Beyin bıyıkları, biriki gün pır pır eder, sonunda sinirleri yatışır.

Bıyıkları oynamaya başladıktan sonra, Numan Beyin kızdığı anlaşılmaz, yine de damarına basılırsa, bu kez Numan Beyin kaşları oynamaya başlar. Gür kırçıl kaşları vardır. Daha sonra, yanak kasları, dudakları oynar. Gözünüzün önüne geliyor mu: Kıpkırmızı yüzlü bir adam, bıyıkları, kaşları, yanakları, dudakları oynayıp duruyor. İşte ondan sonrası felaket...

Numan Beyi tanıdığımda elli yaşını geçmişti. Artık tabancayı bırakmıştı. Birisine kızdı mı, o sırada eline her ne geçerse kafasına indiriyordu. Daha doğrusu, kızdığı adamın kafasına getirmek niyetiyle, elindekini başka biyere atıyordu.

Bir gece bizim eve misafir gelmişlerdi. Gülüp eğleniyoruz. Birara Numan Bey her nedense kızmış ama, bizim haberimiz yok. Oturduğu sandalyeyi kapınca, minderde uyuklayan kediye indirdi. Kedi bikez bile miyavlamadan mindere yapıştı. Minder, üstüne kabartma kedi işlenmiş köşe yastığına döndü.

Numan Bey sandalyeyi kızına atmış. Herzamanki gibi tutturamayınca kediyi öldürdü.

Numan Beyin kızı Amerikan Kolejini bitirmişti. Bir şirkette çalışıyordu. Çok da güzel bir kız; babasından suyunu soyunu, anasından boyunu huyunu almış.

Numan Beylerin başka çocukları yok. Kız çalıştığı şirkette bir Amerikalı ile sevişmiş. Biraz fazlaca sevişmiş olacaklar ki, evlenmek zorunda kalmışlar. Ama Numan Beye nasıl anlatılacak... Kızın Amerikalı ile evlenmekten başka çaresi yok. Çünkü biraz gebe kalmış, birbuçuk aylık kadar... Amerikalı da kıza tutkun. Kızın annesi, Amerikalıyla evlenmesine dünden razı. Yalnız Numan Beye nasıl anlatmalı?..

Kızın annesi bize gelip Numan Beye işi açmamız için rica etti.

– Affedersiniz, ben aile işlerine karışmam... dedim.

Numan Beyin bir eski askerlik arkadaşı varmış. O,

– Ben söylerim Numan’a... demiş.

Çünkü bu adam, Numan Beyin bütün huyunu, yani elindeki bıçağı şaşılığından ötürü kaç derece sağa sola attığını biliyormuş. Numan Beyin evde yalnız olduğu bigün gitmiş, hiçbir önsöze yer vermeden, damdan düşer gibi,

– Numan, senin kızı bir Amerikalı istiyor! demiş.

Numan Beyin suratının kızarmasıyla, bıyıklarının, kaşlarının, dudaklarının pır pır oynaması bir olmuş. Eline geçen sürahiyi kapınca savurmuş. Ama adam, Numan Beyin şaşılığına göre hesaplı duruyormuş.

– Hiç boşuna kızma, iş işten geçti, senin kız gebe bile... demiş.

Numan Bey sandalyeyi savurmuş. Evin içinde yarım saatte, kırılmadık, dökülmedik, parçalanmadık tek eşya kalmamış. Numan Bey yorgun argın döşemenin üstüne yığılmış kalmış, bıyıkları, kaşları pır pır oynuyormuş.

Arkadaşı,

– Ne kadar kızsan boşuna... demiş. Kız gebe... Amerikalı kızı alacak...

Numan Bey soluyarak,

– Müslüman olursa, peki... demiş.

Amerikalıya sormuşlar. Amerikalı,

– Müslüman da olurum, Katolik de, Musevi de... Ne isterlerse olurum... demiş.

Bu kez Numan Bey,

– Sünnet olacak!.. demiş.

Amerikalı ona da “peki” demiş.

İş bu kerteye gelince Amerikalıyı eve çağırmışlar. Daha doğrusu, Amerikalı eve, kızı babasından resmen istemeye gelecek.

Numan Bey yakın tanıdıklarını o gece yemeğe çağırdı. Bu arada biz de çağrılıydık. Numan Beyin niçin bu kadar kalabalığı çağırdığını anladım. Nasıl olsa kızı Amerikalıya vermek zorunda. Bu evlilik kararı için başkalarının da kendisini desteklemelerini istiyor ki, çok kötü bir iş yapmadığına kendi kendini inandırsın.

Amerikalı genç geldi. Yakışıklı, sevimli bir delikanlı. Öyle kalçasız, dipsiz, leylek bacaklı Amerikalılardan değil. İtalyan kanı taşıyor olmalı. Akdeniz fıkırdaklığı, sıcaklığı var üstünde. Çok neşeli, esmer bir delikanlı.

Dokuz kişi yemek masasına oturduk. İngilizce de bilir ama nedense Numan Bey hiç konuşmuyor. Yüzüne dikkat ediyorum, tüyü bile kıpırdamıyor. Demek sinirli değil... Aman iyi.

Sofraya oturmadan, Numan Beyin eski asker arkadaşının kulağına eğilip,

– Amerikalıya bişey atarsa nereye gelir? diye sordum.

– Şu sandalyeye gelir... dedi.

Numan Bey de tam o sandalyeyi bana gösterip,

– Siz böyle buyurun... demez mi!

Amerikalının bir sandalye ötesine ben oturdum.

Amerikalı anlatıp anlatıp kahkahayı savuruyor. Daha önce Çin’de beş yıl bulunmuş, Çince biliyor. Üç yıl da Hindistan’da kalmış. Urduca öğrenmiş.

– Ben, diyor, bulunduğum yere hemen intibak ederim.

– Türkçe de öğrendiniz mi? diye sordum.

– Pekaz... dedi. Bikaç kelime öğrendim. Daha geleli dört ay oldu.

Amerikalının bulunduğu yere intibak ettiği belli. Dört ayda kızla işi pişirmiş.

– Kimden Türkçe dersi alıyorsunuz? diye sordum.

– Bir yabancı dil, en iyi, oranın halkından öğrenilir. Bizim şirketin inşaatında çalışan işçilerden öğreniyorum. Ama daha üç dört kelime ancak öğrenebildim: Teşekkür ederim, çok memnun oldum, rica ederim, alla’smarladık gibi...

Bunları İngilizce söylüyordu.

Kadehlere rakı dolduruldu. Numan Bey kadehini kaldırdı. Amerikalıya doğru uzattı. Amerikalı da kadehini, Numan Beyin kadehiyle tokuşturup, ona birden Türkçe olarak,

– Eşekoğlueşek!.. dedi.

Numan Beyin suratına baktım, pancar... Bıyıkları kelebek kanadı gibi titremeye, kaşları inip çıkmaya, üstdudağı pır pır etmeye başladı.

– Ne dedin? diye bağırdı.

Amerikalı, gülerek kadehini havaya kaldırdı, bir daha,

– Eşekoğlueşek!.. diye bağırdı.

Ben hemen elimden çatalı, sanki düşmüş gibi yere attım. Çatalı arıyorum bahanesiyle masanın altına girdim. Ne olur ne olmaz...

Sofrada oturanlar Numan Beye Türkçe olarak,

– Aman kızma, bir yanlışlık olacak... dediler. Adama yanlış öğretmişler.

Kafamı yavaşça masanın altından çıkarıp Numan Beye baktım. Yine kaşları, yanakları, bıyıkları oynuyor ama, biyandan da gülmeye çalışıyor, zorla soğuk soğuk sırıtıyor.

Misafirler, bu soğuk havayı gidermek için boyuna gülüyorlar. Amerikalı da gülüyor. O soğuk hava dağıldı ama, hâlâ Numan Beyin her kılı ayrı ayrı oynuyor.

Birara nasıl olduysa Amerikalı, müstakbel kaynatasına, Türkçe,

– Ulan hergele!.. diye bağırdı.

Büyük bir marifet göstermiş gibi, üstelik bir de kıkır kıkır gülüyor. Numan Bey sürahiye yapışmasıyla yerinden zıpladı. Saçları dimdik olmuş, kaşları kirpi dikeni gibi...

– Aman Numan Bey... Bizim insanlarımız böyledir. Adamın kabahati yok...

Ben yine masanın altındayım. Sözde yere düşürdüğüm bıçağı alıp kalktım.

Saatler ilerliyordu. Bu kez Amerikalı, kadehini Numan Beye uzatarak,

– Eşekoğlueşek!.. diye bağırdı.

Zavallı Numan Beyin halini görmeliydiniz. Elindeki bıçağı, tabağındaki tavuk buduna sapladı. Zavallının kulakları bile kıpır kıpır oynuyordu.

Amerikalı, Numan Beye, burada yazılması doğru olmayan bir küfür daha sallamaz mı!.. Hem bu kez Numan Beyin anasını da karıştırarak... Can kaygısına düşüp ben kendimi yine masanın altına attım. Numan Beyin ayakları elektrik akımına tutulmuş gibi zangır zangır titriyor. Amerikalı kahkahaları savuruyor. Yavaşça masanın altından çıktım. Amerikalı,

– Benim dil öğrenmeye kabiliyetim var... diyor. Bunları çarçabuk öğrendim.

Bir cinayet çıkacağını anladım.

– Bana müsaade, yarın erkenden işim var... dedim.

Başkaları da bunu bekliyorlarmış. Onlar da kalktılar.

– Biz de gidelim artık... dediler.

Amerikalı, nazik delikanlı. Gitme zamanının geldiğini anladı. Önce onu kapıdan uğurluyoruz. Kapıda herkesin elini teker teker sıktı. En sonra da Numan Beyin elini sıkarak, güler yüzle,

– Pezevenk!.. dedi.

Hiç bu kadar tatlı bir sesle birisine pezevenk denildiğini duymamışsınızdır.

Korkunç bir sessizlik oldu. Amerikalı şaşırdı. İngilizce,

– Yoksa yanlış mı söyledim? diye sordu.

Numan Bey,

– Hayır, doğru söylüyorsunuz... dedi.

Amerikalı delikanlı, kaynatası olacak Numan Beyin iyice gözüne girmek için bir daha,

– Pezevenk!.. dedikten sonra gitti.

Numan Bey külçe gibi bir koltuğa çöktü. Tek kelime konuşmuyordu. Neden sonra, büyük bir durgunlukla,

– Herif bütün sicilimizi, künyemizi, evsafımızı saydı, artık buna kızı vermek farz oldu... dedi.

Onu hiç bu kadar durgun görmemiştim.

Ertesi gün Amerikalı, Numan Beylere gelecekti. Gelmemiş. Randevu saati de epiy geçmiş... Merak etmeye başlamışlar. Numan Bey, “Herif künyemizi öğrendikten sonra bir de kızı almazsa...” diye dövünüyormuş. Derken telefon çalmış. Amerikalı bir karakoldan telefon ediyormuş. Gece evden çıkınca bir taksiye binmiş. Taksiden inerken şoföre hoşuna gider diye Türkçe teşekkür etmiş:

– Ulan hergele!..

Şoförle kapışmışlar. Karakola düşmüşler. Komiser, Amerikalı ile şoförü barıştırmış. Amerikalı tam karakoldan çıkarken komisere, kendisine öğretildiği gibi Türkçe alla’smarladık demiş. Bu, Numan Beye söylediği alla’smarladıktan... Komiser de hemen bir tutanak düzenleyip Amerikalıyı içeriye tıkmış. Amerikalı,

– Ben ne yaptım, ne dedim? Suçum ne? deyip duruyormuş.

Amerikalı ile Numan Beyin kızı evlendiler. Düğünden iki gün sonra da Amerikalı hastaneye yatmak zorunda kaldı. Numan Bey hizmetçiye kızmış, kayık tabağı hizmetçiye savurmuş. Amerikalı damat, hizmetçinin onbir derece kuzeydoğusunda bulunduğundan, tabağı kafasına yemiş. Kafası şak diye yarılmış.

Amerikalı, karısını Amerika’ya götürdü. Şimdi Numan Bey keyiflendiği zamanlar,

– Hayatımda ilk olarak hedefi tutturdum... diyor. O kadar küfrü yedikten sonra damadın kafasını yarmasaydım, hırsımdan ölürdüm.

Hizmetçiye kızması yalandanmış. Sözde kızmış gibi yaparak kayık tabağı hizmetçiye diye damadının kafasına fırlatmış.

İyilik Sevaptır

Genel Müdür Yardımcısına kadar duyurulmuştu: Halim Beyin hesabında ikiyüzseksen lira açık vardı.

Genel Müdür Yardımcısı çok şaştı. Ondört yıldır bu şirkette çalışan Halim Bey, şirketin en güvenilir, en çalışkan memurlarından biriydi. Hele açığın ikiyüzseksen lira olmasına büsbütün şaştı. Halim Beyin elinde büyük olanaklar vardı. Şeytana uyup görevini kötüye kullansa ikiyüzseksen değil ikibinsekizyüz lirayı iç eder, kimsenin ruhu bile duymazdı. Yirmisekizbin lira zimmetine geçirmiş olsaydı, o bile ancak uzun zaman sonra anlaşılırdı. Bu zamanda ikiyüzseksen lira, sözü bile edilmeyecek paraydı.

Halim Beyin hesabında, ikiyüzseksen lira açığı olduğu kendisine sezdirilmemişti. Merkezde çalışan ikinci sınıf memurlardan biriydi ama, saygı duyulan bir kişiydi. Veznedar filan gibi, parayla uğraşan bir memur değildi ki, eksik para normal kasa açığı sayılsın da, kasa tazminatından ödensin...

Genel Müdür Yardımcısı, “Belki de açığından haberi yoktur,” diye düşünerek,

– Ay sonu hesaplarında kendisi anlar... dedi.

Ay sonu hesaplarında Halim Beyin açığı ikiyüzseksen liradan dörtyüzyirmi liraya yükselmişti. Ertesi ay altıyüz, daha ertesi ay da açık, sekizyüzoniki liraya çıktı. Yoksa hesaplarda mı bir yanlışlık vardı?.. Genel Müdür Yardımcısı hesapları bir başkasına inceletti; evet, açık vardı.

Halim Beye, çalışmalarındaki üstün başarılarından ötürü bin lira armağan verildi. Paranın verilişinin ertesi günü Halim Beyin hesabındaki açık kapandı. Demek, hesaplarında açık olduğunu kendisi de biliyordu.

Bu olaydan bir ay sonra Halim Beyin hesaplarında yeniden açıklar başladı. Her ay bu açıklar artıyordu. Üst üste para armağanı da verilemezdi. Aylığı daha geçen yılbaşı yükseltilmişti. Böyleyken Halim Beyin aylığına yüzelli lira zam yapıldı. Zamdan sonra ancak iki ay hesaplar doğru gitti, sonra yine açıklar başladı. Halim Beye ayda ikiyüz lira karşılığı bir ek görev verildi. Ama bisüre sonra Halim Beyin hesaplarında yine açık görüldü. Yılbaşında, şirketin öbür memurlarına olduğu gibi Halim Beye de çift aylık verilmiş, Halim Beyin açığı da kapanmıştı. Ama bisüre sonra Halim Beyin hesaplarında yeniden açıklar başlamıştı.

Genel Müdür Yardımcısı artık kaygılanmıştı. Yıllardır birlikte çalıştığı bu memuru çok sever, ona güvenirdi. Yoksa kumara mı dadanmıştı? El altından araştırdı. Hayır. Halim Bey kumar oynamıyordu. Herzamanki gibi işinden evine, evinden işine gidip geliyordu. İçkiyi de ayda, yılda bir içerdi.

Yoksa bir kadına vurulmuş, ona para mı yediriyordu? Böyle de olamazdı. Bu türlü kadınlar ayda iki üçyüz liraya para demezlerdi.

Halim Beyin şirketteki görevini değiştirdiler. Bu, daha yüksek bir görevdi. Ama burada para pul işleri yoktu. Bu kez de Halim Bey avans almaya başlamıştı. Her ay üçyüz, beşyüz lira avans çekiyordu.

Genel Müdür Yardımcısı, Halim Beyin gidişini merakla izlerken, bigün onu karşısında buldu. Halim Bey aylığına zam yapılması ricası için Genel Müdür Yardımcısının odasına gelmişti. Yardımcı, onu arkadaşça karşıladı. Karşılıklı kahve, cıgara içerlerken. Halim Beyi inceliyordu. Ne olmuştu bu adama?

– Elinize ayda kaç lira geçiyor? diye sordu.

Halim Bey utanarak,

– Binikiyüz lira... dedi.

Genel Müdür Yardımcısı,

– Benim elime beşbin lira geçiyor... dedi. Sonra bizim ev kalabalık. Altı kişiyiz. Siz kaç kişiniz?

– Dört... Karım, annem, bir de oğlumuz var.

– Geçen yıl sekizyüz lira alıyordunuz. Bir yılda size dörtyüz lira zam yapılmış.

Halim Bey cevap vermedi. Yardımcı devam etti:

– Ondört yıldır aylığınızdan şikâyetiniz yoktu. Merak ediyorum da ondan soruyorum. Son günlerde büyük bir ihtiyacınız mı çıktı?

Halim Bey,

– Evet... dedi. Yeni bir ihtiyaç çıktı bizim evde.

– Nedir?

– Havyar...

Genel Müdür Yardımcısı anlayamamıştı.

– Efendim?

– Havyar...

– Havyar mı?

– Evet... Geçen ay onaltı kilo havyar aldım.

Genel Müdür Yardımcısı bisüre Halim Beye bakakaldı. Halim Bey ciddi adamdı, alay etmezdi. Yoksa zavallı adam aklını mı oynatmıştı!

– Aman Halim Bey, bir büyük bakkal, en büyük mezeci bile bir ayda onaltı kilo havyar satamaz. Bu kadar havyarı ne yapıyorsunuz?

– Yiyoruz beyefendi.

– Aman Halim Bey, ayda onaltı kilo zeytin yenmez, peynir yenmez, şeker yenmez... Bizim aile, hayatında, onaltı kilo değil, altıyüz gram bile havyar yememiştir. Nasıl yiyorsunuz?

– Bendeniz yemem beyefendi, ağzıma koymam. Karım da yemez. Çocuk da sevmiyor. Valide yiyor.

– Affedersiniz Halim Bey, valideniz kaç kilo?..

– Sormayın beyefendi, sormayın... Kırkdört kilo zavallı... Nerdeyse uçacak...

– Kırkdört kiloluk valideniz ayda onaltı kilo havyar mı yiyor?.. Hiç anlamıyorum.

– Anlatayım beyefendi. Valide altmışyedi yaşında. Hali vakti yerindedir. Beşiktaş’ta bir apartmanı var, ayda ikibindörtyüz lira kira alır ordan. Asmaaltı’nda büyücek bir hanı var. Ayda onbin liraya yakın kira getirir. Kadıköy’de, Fatih’te, Aksaray’da da evleri vardır.

Genel Müdür Yardımcısı şaşırmıştı. Halim Bey devam etti:

– Kapalıçarşı’da dört dükkânı vardır. Peder merhumdan da dul maaşı kalmıştır. Nakit olarak da parası, eh şöyle böyle, bir milyonu bulur. Yalnız bankada dörtyüzbin lirası var. Mücevher ve altınlarını hesaba katmazsak, yanında bikaç yüzbin lirası vardır sanırım.

Genel Müdür Yardımcısı şaşkınlıkla,

– Vah, vah, vah!.. dedi.

Halim Bey,

– Zavallı anneciğim... dedi. Acımamak elde değil. Hasta zavallı, on yıldır eriyip gidiyor. Koskoca kadın, kuş kadar kaldı.

– Avrupa’ya gönderseniz...

– Gitmez. Benden başka kimsesi yok. Onun için bizden hiç ayrılmaz. İkibuçuk odalı daracık bir katta oturuyoruz. O da yanımıza sığışır... Valide biraz tutumludur da, para vermemek için doktora bile gitmez. Ben doktor getiririm. Doktora para veriyorsun, diye kıyametleri koparır. Ben de, “Para vermedim, arkadaşımdır,” diye yalan söylerim. O zaman, “Madem arkadaşın, iyilik sevaptır, alt kattaki kadın hasta. Ona da baksın sevabına,” der. Haydi doktoru alır, komşumuz hasta kadına götürürüm. Götürmesem olmaz, çünkü valide hiç sinirlenmeyecek. Doktorlar öyle söylüyor. Doktorun verdiği reçeteyi yaptırırım. İlaç eve geldi mi, kıyametler kopar. “Aman anne, tanıdığım bir eczacı var, ona ucuza yaptırdım,” der, yatıştırırım. Elli liralık ilacı elli kuruşa aldım, derim. Yine de kızar, küplere biner. Oysa hiç kızmayacak... Kalbi var. İlacı ucuz bulursa, “İyilik sevaptır. Şurda emekli bir öğretmen komşu var, onun da ilacını yaptır!” der. Ben başlarım yoksul konu komşunun ilaçlarını da yaptırmaya.

Bütün doktorlar anneme, “Kuvvetli besin alacaksınız,” diyor. Annem yemez. Ben alıp getirsem kızar. Yemese açlıktan, kızsa kalpten, sinirden ölecek. Ne yapacağımı şaşırdım. Bu dünyada bendenizden başka kimseciği yok. Doktorlar ille de, “Havyar yesin!” diyorlar. Bir akşam eve dönerken ikiyüz gram havyar aldım. Valide, havyarı görünce fenalıklar geçirdi. Bağırıp çağırıyor: “Biz şimdi ne zamandayız... Havyar alınacak sıra mı?.. Sen bu gidişle sürüm sürüm sürüneceksin!..”

“Aman anne, havyarcı bir arkadaşım var, ondan sermayesine aldım. Sen üzülme...” dedim. Biraz ferahlar gibi oldu. “Kaça aldın?” diye sordu, Kilosu yüzkırk lira... Ne diyeyim? Ne desem çok olacak... “Arkadaş havyar toptancısıdır. Ona ucuza geliyor. Bana sermayesine, yirmi liradan verdi.”

O gece sinirden, kızgınlığından, azkalsın ölecekti. Acele doktor çağırdım. İğneleri yapıldı da biraz yatıştı.

Ertesi akşam eve dönünce dedi ki:

– Bugün komşular geldi, senin müsrifliğini anlattım. “Yirmi liraya havyar ucuz. Madem havyar toptancısı tanıdığıymış, bize de yarım kilo alsın!” dediler: “İyilik sevaptır.”

Kilosu yüzkırk liradan yarım kilo havyar alıp, on liraya komşuya verdik. Daha ertesi akşam,

– Nuri Beyler de ikiyüzelli gram istiyor... dedi.

Onu da alıp götürdüm. Ucuz havyar isteyenlerin sonu gelecek gibi değil. Kilosu yirmi liradan havyarı duyan, bizim valideye koşuyor. Valide, akşamları elime liste tutuşturuyor: “Yarım kilo Fatma Hanımlara, Şaziment Hanım’a bir kilo, Fatih Beylere yediyüzelli gram...”

Elim kolum havyar paketleriyle eve dönüyorum. Günde iki kilo, üç kilo havyar beyefendi, buna aylık mı yeter? Baktım olacak gibi değil, bir akşam:

– Anne, dedim, sermayesine havyarı almak, arkadaşa karşı ayıp oluyor. Bundan sonra konu komşuya havyar yok.

– İyilik sevaptır, fakir fukara havyar yesin! dedi.

– Ama arkadaş havyarcı. Bu işle geçinecek. Herkese sermayesine havyar verirse, top atar.

– Peki, madem arkadaşın, senden de az kazansın. Söyle ona, iki lira da kâr etsin, yirmiiki liradan versin...

Valideye söz anlatılmaz. Bir de maazallah yüzkırk liradan havyar alıp, iyilik sevaptır diye, konu komşuya yirmi liradan havyar dağıttığımızı öğrense, kalbine iner. Ne yapacağımı şaşırdım. İlk zamanlar, Karaköy’de bir mezeciden havyar alırdım. Her akşam bir kilo, iki kilo... Adam da şaşırdı. Başka biyerden havyar almaya başladım. Burası Beyoğlu’nda büyük bir bakkal dükkânıydı. O kadar çok havyar almışım ki, adam bir akşam, “Kalmadı beyim, yarın getirteceğiz,” dedi. Bakkalı değiştirdim. Üçüncü bakkal da bigün, “Son zamanlarda havyar sarfiyatı nedense arttı...” dedi. Ondan sonra iki üç günde bir havyar fiyatlarına zam başladı. Yüzkırk derken yüzseksen, üçyüzelli oldu. Havyarcıları boyuna değiştiriyordum. Her akşam başka biyerden havyar alıyorum. Dişimizden tırnağımızdan artırdığımız bikaç bin liramız vardı, o da bitti. Ne yapacağımı şaşırdım. Bir akşam, başka bir dükkâna girdim. Heryerde üçyüz altmış lira olan havyar, orada üçyüzotuz... Başladım oradan almaya. Artık siparişlere göre, ikiyüz gramlık, yarım kiloluk, bir kiloluk havyar paketleri yaptırıyordum. Paketleri yüklenip, eve götürüyorum. “Bir kilo havyar sar!” deyince bakkal da şaşırıyor. Çoğunun dükkânında topu topu bir kilo havyar ya var ya yok... Kimi akşam, sipariş edilen havyarı iki üç dükkândan toplayabiliyorum. Sonunda bir bakkala alıştık. Hep ondan alışveriş ediyorum. Adam gramlarına göre havyar paketlerini önceden hazırlamış. Yeniden tartmıyor. İkiyüz, üçyüz, yediyüz gramlık, bir kiloluk paketler hazır. Hemen elime tutuşturuyor. Bir akşam yine vapura bindim. Paketleri yanıma koyarken, bir de baktım, ikiyüz gramlık paketlerden birinin üstüne kalemle bir telefon numarası yazılmış. Allah Allah... Bu telefon numarasını bir akşam önce vapurda paketin üstüne ben yazmıştım. Bir arkadaşımın telefon numarasıydı. İçinden çıkılır iş değil... Paketlerin üstüne kalemle işaretler koydum.

O akşam valide yeni havyar siparişleri verdi.

– Anne, dedim, ben her akşam bu kadar havyar taşıyamam. Arkadaş da havyar fiyatlarının arttığını, yirmiiki liraya kurtarmadığını söylüyor.

Valide,

– İyilik sevaptır! dedi. Taşıyorsun da kolun kopmuyor ya... Arkadaşına söyle, kurtarmıyorsa hadi yirmiüçten versin!..

Olmaz desem, sinirleri tutacak, kalbi var... Ertesi akşam bakkala, elimdeki sipariş kâğıdından, “İkiyüz gram, yarım kilo...” dedikçe, o da önceden hazırlanmış paketleri bana verdi. Bir de baktım, benim dün akşam işaretlediğim paketler... İşte böyle beyefendi, bu havyar yüzünden bendeniz mahvoldum! Havyarın kilosu dörtyüz liraya yükseldi. Aylık yetmez oldu. Ne yapacağımı şaşırdım.

Genel Müdür Yardımcısı,

– Kolayı var... dedi. Annenize, havyar toptancısı arkadaşınızın top attığını, havyarcılığı bıraktığını söyleyin.

– İnanmaz beyefendi...

– Havyarcı öldü, dersiniz.

– İnanmaz... Artık geçti. Çünkü valide, benim dörtyüz liradan havyar aldığımı biliyor. Akşam eve götürdüğüm havyar paketlerini açmadan, ertesi sabah, benim havyar aldığım bakkala götürüp üçyüz liradan satıyor. Sonra ben o bakkaldan havyarları dörtyüz liradan yeniden alıp, valideye yirmiüç liradan satıyorum. Valide herşeyi biliyor, söylesem, kızar; maazallah kalbi de var...

Beyamca

Sayın bayanlar, çok sayın genç bayanlar, pekçok sayın güzel bayanlar! Yüksek müsaadeniz olursa, sizlere söyleyecek biriki sözüm var. Şu kaba saba erkeklerle konuşurken biraz, hani birazcık dikkatli olunuz. İki dişi dudak arasından çıkacak bitek söz, erkeğin en kabasını, yıldırım çarpmış meşe gibi yere yıkabilir.

İşte alın bizim Haşep Haşmet’i. Çoğunuz genç olduğunuzdan, çok eski bir kelime olan “haşep”in ne olduğunu bilmezsiniz. Haşep’in Türkçesi, tahta, odun demektir. Biz de ona kabalık olur diye Odun Haşmet demezdik de, Haşep Haşmet derdik. Haşep Haşmet ağza daha uyumlu, kulağa daha ince geliyor.

Bizim sınıf arkadaşları içinde en genç kalan odur. Bizler, olduğumuzdan on yaş büyük gösteririz. O, olduğundan on yaş küçük gösterir. Şöyle bir bakan Haşep Haşmet’e, otuzbeşinde var yok der... Oysa elliye geldi dayandı. Çok uzun boylu olduğundan, başı çarpar diye eğilmeden geçtiği kapı pekazdır. Kapıların üstüne, başını o kadar çok vurmuş ki, artık içine korku olmuş, her adımda sanki çarpacakmış gibi başını bir eğer, bir kaldırır. Buyüzden onun bir sanı da Sallabaş Haşmet’tir. Deve boynu gibi, başını eğe kaldıra yürür.

Kapı kanadı gibi sırtı vardır. İriyarı... Dış görünüşü gibi, içi de öyle, sağlam ve kaba saba...

Geçenlerde, Karaköy’de iskelede vapur bekliyorum. Memurların, çıkan yolculardan bilet topladıkları yerde Haşep Haşmet’i gördüm. Demir parmaklıklara iki eliyle dayanmış, beli bükük, öylece duruyor. Yoksa benzettim mi diye sokulup iyice baktım; evet, Haşmet... Surat sapsarı, avurtlar çökmüş.

– Haşmet!

İnledi. Belki de bir kalp krizi geçiriyordu. Koluna girdim. Bir taksiye bindik. Yazıhaneye geldik. Basamakları dura dinlene, ellerini dizlerine dayayarak çıkıyordu.

Karşılıklı oturduk.

– Kahve içersin, değil mi?

– Ihlamur...

Kesik kesik öksürüyordu. Yetmişini aşkın bir ihtiyar sanılırdı.

– Neyin var, ne oldu Haşmet?

– Sorma. Artık geçti. Artık bitti. İhtiyarladık...

Yapmacık bir gülümseyişle,

– Ne zaman? diye sordum.

– Şimdi, şimdi... Vapurda. Birdenbire ihtiyarladım.

Yavaş yavaş, öksürükleriyle sözünü kese kese, anlatmaya başladı:

– Keyifli bigünümdü. Sonbaharı çok severim. Sabahleyin geç uyandım. Yatak keyfine bayılırım. Çoktanberi böylesine dinlenmemiştim. Yatağın içinde gerine gerine gazeteleri okudum. Banyoya girdim. Ilık suda iyice yattım. Sonra kahvaltımı edip sokağa çıktım. Havaya sanki altın tozu serpilmiş. Üstüme bir delikanlılık geldi. Ellerimi pantolon ceplerime soktum. Islık çalarak yürüyorum. Ayva çürüğü rengine dönmüş çınar yaprakları dallarından tek tük kopup titrek titrek uçuşarak asfalta düşüyorlar. Aman nasıl güzel bigün, ne keyifli... Anlatamam. İşte bu keyifle vapura bindim. Arkada, lüks güvertede oturuyorum. Tam karşımda iki kız var. Ama ne kızlar... Seslerini, gülüşlerini duyuyorum. Biri açık kumral üstüne, öbürünün yapıncak çillisi tozpembe bir teni var. Canlı, diri kızlar. Öyle canlı ki, uçuşan kahkahalarını top gibi havada tutabilirsin. Çilli olanının burnunun ucu kalkık, öbürününki çekme burun. Burun kanatları, konuşurken, kelebek kanatları gibi titreşiyor.

Zaten sabahtan keyfim başladı. Bir de bu kızların karşısına oturunca, onsekiz yaşında oldum. Işıl ışıl bir dünya... Çevremde oturanlara bakıyorum. Biçok delikanlı var. Yaşları yirmi otuz arası. Ama neye yarar, hepsi de yorgun, bitkin... Benden çok yaşlı görünüyorlar. İçimden, “Ben böyle delikanlıları cebimden çıkarırım,” diyorum. Gözüm kızlarda... Kumralının dizkapakları... Gözümü bitürlü ayıramıyorum. Kanım kaynıyor yahu!

Derken çilli olanı çantasından bir cıgara çıkarıp dudaklarının arasına soktu, bir cıgara da arkadaşına verdi. Kibrit arandı çantasında, yok. Arkadaşı arandı. Onda da yok...

Hemen çakmağı uzatsak mı?.. Belki bir konuşma fırsatı olur! Hadi!.. Hadisene!.. Bitürlü cesaret edemiyorum.

– Çay!.. diye bağırarak geçen garsonu çağırdılar.

– Bize iki çay. Kibritiniz var mı?

Garson,

– Getireyim... dedi.

Hemen çakmağı uzattım. Çakmaya vakit bırakmadan kumral kız elimden aldı. Ah ne memnunum... Bu ne uğurlu, ne güzel bigün. Hiç bu kadar keyifli olduğumu bilmiyorum. Kanımın damarlarımda tutuştuğunu duyuyorum.

Kumral kız çakmağı çaktı, arkadaşının, sonra kendisinin cıgarasını yaktı. Ayağa kalktı. Çakmağı bana uzatırken,

– Teşekkür ederiz beyamca! dedi.

Haşep Haşmet susmuştu. İki dirseğini masaya dayayıp, başını da iki elinin arasına aldı. Epiyce böyle durdu.

– Sonra? diye sordum

Yüzüme bön bön bakarak,

– Sonra mı?.. Sonrası, “Teşekkür ederiz beyamca!” dediler işte...

Yüzünün bütün çizgileri aşağı akıyordu.

– Evet, sonra ne oldu? diye sordum.

– Daha ne olsun be! Kız bana beyamca dedi işte!..

Yumruğunu masaya vurdu; sonra, başı yumruğunun üstüne düştü. Biraz sonra da küskün gitti.

Arkasından baktım, sırtı bile kamburlaşmış. bedenini, bacaklarının üstünde zor sürüklüyordu.

Aradan bir mi, iki mi hafta geçti; Haşep Haşmet’e inme indi, diye duydum.

Sayın bayanlar, çok sayın genç bayanlar, pekçok sayın güzel bayanlar! Birazcık dikkatli olunuz. O güzel iki dudağınızın arasından kanatlanacak bir kelimeyle, en kaba saba erkeği, yıldırım çarpmış kart meşe gibi yere serebilirsiniz.

İnsanoğlu Terstir

Muhterem Efendim,

Cihat Bey hakkında benden her hususta bilgi soruyorsunuz. Onun karakterini, namuslu adam olup olmadığını, aile hayatını, kendisine güvenilip güvenilemeyeceğini benden öğrenmek istiyorsunuz. Mektubunuzda, “Cihat Beyi sizin kadar yakından tanıyan kimse olmadığı için, doğrudan doğruya size müracaatı uygun bulduk. Bu meselenin aramızda sır olarak kalmasını rica ediyorum. Cihat Bey hakkında vereceğiniz bilgi, sizin için bir vatan vazifesidir,” buyuruyorsunuz.

Bunu çok iyi takdir ediyorum efendim. Bir vatan vazifesi olarak telakki ettiğim bu işi elimden geldiği kadar tarafsızlıkla yapmaya çalışacağım.

Evet, bendeniz, on yıl müddetle Cihat Beyin özel kalem müdürlüğünde bulunduğum gibi, onun ev, aile ve hususi hayatında da en yakın adamı ve mahrem-i esrarı idim. Elbette Cihat Beyi herkesten iyi tanırım.

Bununla beraber, ben Cihat Bey için, doğru sözlü, yahut yalancı, namuslu yahut namussuz, hırlı yahut hırsız, çalışkan yahut tembel diye bişey söyleyemeyeceğim. Zira Cihat Bey hakkında kati bir hüküm vermek, bendeniz için çok zordur beyefendi. Ancak, zatıâlinize bazı vakalar anlatayım; o zaman siz kendiniz Cihat Bey hakkında bir hüküm veriniz. Bu anlatacaklarım Cihat Beyin bizzat kendisi hakkında verdiği hükümlerdir.

Bilirsiniz, Cihat Beyin benden hiçbir ayrısı gayrısı yoktu. Daha yeni özel kalem müdürü olduğum günlerdeydi. Bigün, bir arkadaşı geldi. Şurdan burdan konuşulurken, o arkadaşı söz arasında Cihat Beyin az çalıştığını, keyfine düşkün olduğunu söyledi. İşleri yürütebilmesi için çok çalışması gerektiğini anlattı. Evvela bu sözleri gülümseyerek dinleyen Cihat Bey, derken birden kızdı, arkadaşına,

– Kiiiim? Ben mi az çalışıyorum? diye bağırdı, ben gecemi gündüzüme katarak çalışırım arkadaş. Ben bir işin üzerine saldırdım mı, mutlak o işin hakkından gelirim. Anladın mı sen? Benim kadar çalışkan az bulunur. Helada bile, vaktim boş geçmesin diye ya gazete, ya kitap, yada bakanlığın emirlerini okurum. Çalışmaktan geceleri uykuya üç dört saat ya vaktim olur, ya olmaz. Hayatımda bigün bile izin almış değilim. İş yüzünden çoluğumu çocuğumu ihmal etmişimdir. Pazarları bile çalışırım. Ben var ya ben... Ben dünyanın en çalışkan adamıyım. İşten güçten karımı alıp bikez bile sinemaya, tiyatroya götüremiyorum. Yazlar gelip geçer, bikezcik olsun denize giremem. Neden? Hep çalışmaktan işte...

Bu yolda belki yarım saat hiddetle konuştu. Bu konuşmasının üstünden bir hafta kadar geçmişti. Bir yaz gecesiydi, terasta oturuluyordu. Misafirlerden eski bir arkadaşı Cihat Beye,

– Çok çalışıyorsunuz... dedi.

Cihat Bey, cevap vermeden gülümsedi. Ondan sonraki konuşma şöyle cereyan etti:

– Ama Cihat, bu kadar çok çalışmak sıhhatin için zararlıdır.

– Yok... O kadar da çalışmıyorum ya...

– Yoo... Çalışıyorsun, haddinden fazla çalışıyorsun...

– Yok canım, ben çalışkan bile sayılmam.

– Aman ne diyorsun, ben senin kadar çalışkan adama hiç rastlamadım.

– Değil vallahi... Ben çalışmam yahu... Boyuna dalga geçerim.

Cihat Bey böyle söylerken, oturduğu şezlongda gerinmekteydi.

Arkadaşı,

– Bu kadar çalışma... dedi. Allah korusun sürmenaj olursun, beyin kanamasından gidersin. İş iş diye tutturmuşsun, çocuğunu, karını, kendi sıhhatini ihmal ediyorsun. Bu olmaz... Hakkın yok buna! Hele kadın kısmı hiç ihmale gelmez.

Cihat Bey birden parladı:

– Yahu sen ne diyorsun, ben sultani tembelim be!.. Benim gibi tembel, arasan bulamazsın... Dünyanın en tembel adamıyım. Sen bakma, ben çalışır gibi görünürüm ama, hiçbir işe elimi sürmem... Benimkisi hep dalga... Anladın mı, ben tembellerin şahıyım...

İşte muhterem beyefendi, Cihat Bey tembel mi, yoksa çalışkan mı, onun kendi sözlerine bakarak zatıâliniz hükmünüzü veriniz.

Bigün de hiç unutmam, yine bir arkadaşı ona,

– Bu kadar fazla içme sonu fena olur, alkolik olursun... demişti.

O da,

– Ben ağzıma içkinin damlasını koymam, sen ne diyorsun kuzum... demişti. Kırk yılda bir ziyafete gitsem, yada bizim eve yemeğe misafirler gelse, ahengi bozmamak için, yalandan içermiş gibi yaparım, ama içmem... Ben daha rakının tadını bilmiyorum. Kokusundan içim bulanır... Bu yaşıma geldim viski tatmadım. Bikez bira içecek oldum, azkalsın kusuyordum.

Yine başka bigün bir dostu onunla şöyle şaka etmişti:

– Senin mevkine gelmiş bir adamın, bir toplantıda içki içmem demesi ayıptır. İnsan içmeli ve içkiye dayanmalı. Bir kadeh içsen ölmezsin ya... Seninkisi yobazlık...

– Ne? Kim? Ben mi? Ben içmiyorum, öyle mi? Sen onu affetmişsin. Yahu ben on yaşındanberi içerim be... Rahmetli peder sabah kahvaltısında kızarmış ekmeği şaraba banar da bana yedirirdi. O zamandanberi içerim. Sabahtan başlarım, gözümü açar açmaz... Anladın mı? Bakma ağzımın kokmadığına... Gündüzleri votka içerim de ondan. Akşamları bir Kulüp rakısı içmezsem uyuyamam arkadaş. Sen ne diyorsun yahu... Uykumun arasında içim yanar, yanımda sürahi dolusu buzlu rakı vardır. Lıkır lıkır içerim. Kim? Ben mi içmem? Yahu, hızımı alamam da, gık derim artık içmekten, işte o zaman rakıyı başımdan dökerim be...

İşte muhterem efendim, Cihat Bey hakkındaki hükmü, onun kendi sözlerine bakarak, zatıâliniz veriniz.

Bigün de hiç unutmam, bir toplantıdan önce, arkadaşlarından biri benim yanımda ona,

– Cihat’çığım, kusura bakma ama biraz mübalağalı konuşuyorsun... demişti.

Cihat Bey gülümsedi. Bunun üzerine arkadaşı,

– Fazla atıyorsun... dedi.

Cihat Bey,

– O kadar da değil... dedi.

Arkadaşı,

– Yalanın ne lüzumu var yani... dedi, sık sık yalan söylüyorsun...

Cihat Bey kızdı:

– Ne? Ben mi yalan söylüyorum? Ben ha!.. Efendi, kendine gel!.. Ben, hayatımda... bikez bile yalan söylememişimdir. Beni, anladın mı beni, idam sehpasına götürseler, yalan söyletemezler. Ben... hayatım uğruna olsa, yalan söylemem. Buyüzden neler kaybettim, biliyor musun?.. Eğer birazcık yalan değil, yanlış söyleseydim, şimdi neler olurdum. Ama doğruluk uğruna hertürlü menfaati feda etmişimdir.

Aradan kısa bir zaman geçti. Bir pazar günü Cihat Beyin evindeyiz. Misafirlerden biri,

– Beyefendi, dedi, gördüm ama, sizin kadar doğru adam görmedim. Öldür Allah doğruluktan ayrılmıyorsunuz.

Cihat Bey önce sesini çıkarmadı. Ama adam devam etti:

– Bu kadar da doğruluk, toksözlülük hiç iyi değil. Söze “Merhaba Kör Kadı” diye başlıyorsunuz. Olmaz ki... Dobra dobra konuşmak iyi ama, artık sizinki kabalık oluyor. İyilik için insan aradabir olsun, yalan söyleyiverir, zararsız yalan... Ama siz ölseniz bile...

Cihat Bey,

– Yooo... dedi, ben sizin zannettiğiniz gibi “Merhaba Kör Kadı!” diyen doğruculardan değilim. Ben bir yalan söylerim, bir yalan söylerim... Anladın mı? Tek ayak üstünde seksen yalan söylerim de kimsenin ruhu duymaz. Öyle bir yalan söylerim kiii... Hem de nasıl!.. Kırk yalan söylediğim gün iştahım kaçar... Ne var ki, kendi menfaatim için değil, hep başkalarına iyilik için... Ben, su içer gibi yalan söylerim birader...

İşte böyle beyefendi... Şimdi siz, Cihat Bey hakkında doğru sözlü müdür, yalancı mıdır, onun bu sözlerine bakarak kendiniz hüküm veriniz.

Bigün de Hamdi Bey gelmişti. Beni dışarı çıkardılar. Ne konuştuklarını kapı arkasından dinledim. Hamdi Bey, Cihat Beyin nüfuzunu kötüye kullandığını, hatta suiistimal yaptığını söyleyince, Cihat Bey yumruğunu masaya vurarak,

– Beyefendi... diye bağırdı, ben on para yemem. Alnımın teriyle, namusumla yaşarım. Ben... Ben, bugüne kadar devlet malından haksız bir iktisapta bulunmadım. Ben... Ne benim, ne çoluğumun çocuğumun kursağına bitek haram lokma girmedi.

O gün Hamdi Beye bar bar bağırdı.

Bu konuşmadan bir ay kadar sonraydı. Karısı,

– Evet, harama el uzatmamak ama... dedi, senin kadar da olmaz artık... Makam arabasına bikez bile bindirmedin. Devlet kâğıdına mektup bile yazmazsın. Kavak gibi doğruluk da olmaz ki...

Kadın açtı ağzını, yumdu gözünü... Bu kadar sefalete katlanamazlardı. Onun gibi namuslu adama bu zamanda enayi diyorlardı. Namuslu olmak, enayi olmak sayılıyordu. Onların ayarındakilerin karıları, çocukları lüks içinde yüzüyorlardı. Kadın söylemediğini bırakmadı.

Bunun üzerine Cihat Bey karısına ne dese iyi...

– Hanım, hanım, artık burama getirdin, beni patlatma!.. Ben bu evi maaşla mı idare ediyorum sanıyorsun... Nah sana! Maaş senin berber parana, parti masrafına yetmez be... Ben... Ben karıncayı ş’aparım da belini incitmem. Sen öyle mi zannediyorsun!.. Ben, ben var ya ben, deveyi hamudu ile yutarım da kimsenin ruhu bile duymaz. Asıl marifet, adını kötüye çıkarmadan ne yapacaksan yapmak, işi kitabına uydurmaktır.

İşte beyefendi, Cihat Bey böyle bir adamdır. Hırsız mıdır, değil midir, kendi sözlerine göre, zatıâliniz karar veriniz.

Bigün de hiç unutmam, bir eski mektep arkadaşı, burada yazılması doğru olmayacak şekilde Cihat Beyin karısı ve kızı için ileri geri bazı şeyler söyledi. Cihat Beyin hiç böyle kızdığını görmemiştim.

– Arkadaş, ben namus için yaşarım... diye bağırdı, ben namus için kan dökerim. Birisi benim namusuma yan baksın, hele bir... Ben, bir pire için bir yorgan yakarım...

Zorla teskin ettik. Bundan altı yedi ay önceydi, bigün bir gazinoda içiyoruz. Ordakilerin biri Cihat Beyin namuslu bir ev babası, ahlaklı olduğunu ballandıra ballandıra anlattı. O kadar anlattı ki, Cihat Bey,

– Hadi oradan be... dedi, ben herşeyi biliyorum ama, göz yumuyorum. Karımın da, kızımın da ne bok yediklerini ben bilirim. Ben boynuzlunun biriyim be...

İçtikçe ağzı açıldı. Kendi karısı, kızı için neler söylediğini buraya yazmaktan hicap ederim.

İşte böyle beyefendiciğim. Cihat Bey de bendeniz gibi, zatıâliniz gibi, herkes gibi bir insandır. Artık onun hakkındaki hükmü zatıâlinize bırakıyorum. Vazifemi yapmış olmanın saadeti içinde ellerinizden öper, en derin hürmetlerimi arz ederim efendim.

Korkulu Rüya

Istanbul Radyosunun yayını bitmişti. Demek, eski günü geride bırakmış, yeni güne girmiştik. Ben o gece, iki hikâye, bir fıkra, bir derginin de anketine cevap yazmak zorundaydım. Sabahleyin bunları bekliyorlardı. Ayrıca o günkü postayla gelen üç dergiyi okuyacak, bir kitabı da şöyle bir karıştırıp gözden geçirecektim. Oysa, bunca işin içinden, yalnız birini yapabilmiş, ancak bir hikâye yazmıştım. Canım sıkılıyordu.

İkinci hikâyeyi yazmak için kâğıt destesini önüme koydum. Hazırda yazılacak hiçbir konu yoktu. Aklıma geldikçe hikâye konuları not ettiğim defterlerden birini açtım. Notların arasından hikâye konusu seçeceğim. Ama bitürlü konu beğenemiyorum. Konulara hazırlığım yok, hiçbirini iyice pişirmemişim.

Karnım acıkmıştı. Hep böyle olur. Notlarımın arasından bitürlü hikâye konusu seçemezsem, ya acıkırım, ya susarım, ya helaya giderim, yani işten kaçacak bir bahane bulurum.

Karnımı doyurursam, sanki esin gelecek. Salona çıktım, evde tıs yok... Hepsi uyuyor. Mutfağa girdim. Pilav soğuk... Kim ısıtacak?.. Sardalya var, domates, peynir, kavun.

Masanın başına geçtim. Önümde kâğıt, başımı iki elimin arasına almış, düşünüyorum. Öyle bir uyku bastırdı ki... Hikâye konuları bir gelip bir gidiyor. “En iyisi yatıp uyuyayım. Sabah erkenden kalkar yazarım,” dedim. Saate baktım, üçe on var. Böyledir, yemek yiyince uyku bastırır.

İnsan uykuda da yaşar ama, neye yarar böyle yaşamak!.. Yaşamak, yaşadığını bilmektir, yaşamanın bilincine varmaktır.

Cezaevinde hükümlü bir arkadaşım vardı, kendisini alıştırmış, uyudu mu, ille rüya görürdü.

– Rüya görerek hayatımı uzatıyorum... derdi.

Ekim ayının ortalarına dek açık pencereli odamda çıplak yatarım. O gece rüya göreceğimi biliyordum. Hava serin, karnım tok, yazıları da yetiştirememekten sinirli olduğum için, korkulu bir rüya görebilirim.

Düşüne düşüne uyumuşum. Gerçekten de rüya gördüm. Hayırdır inşallah... Bir başka memleketteymişim. Neresi olduğunu anlayamıyorum ama, Amerika gibi, Almanya gibi bir ülkedeymişim. Amerika’yı, Almanya’yı gördüm mü? Yoo... Ama görenlerden çok dinledim. Çok güzel, büyük, yüksek tavanlı bir salondayım. Size de olur mu bilmem, ben kimi zaman rüya görürüm de, rüyada bunun bir rüya olduğunu anlarım.

Rüyamda kendi kendime, bulunduğum yer “Beyaz Saray olacak,” diyorum. Salonda bir uzun masayı çepeçevre çevirmiş insanlar var. Onlara bitürlü, “Burası neresi?” diye soramıyorum. Çünkü ben buraya bir resmî görevle gelmişim. “Burası neresi?” diye sorsam, “Daha geldiği yeri bile bilmiyor!” diye alay edecekler. Kendimce durumu kurtarmaya çalışıyorum.

Bir resmî müzakere var. Bizim memleketten bir ben varım. Öbürleri hep kerliferli, kalıplı, yabancı kişiler.

İçlerinden biri,

– Hoşgeldiniz! dedi.

– Hoşbulduk! dedim.

– Sizden, memleketinizin durumunu öğreneceğiz... dedi.

İçimi bir korku kapladı. Ama biyandan da kendi kendime, “Hiç korkma, nasıl olsa rüya bu...” diyorum. “Rüya müya... Ya bizim ordan duyarlarsa!..” “Rüya be...”

– Buyurun efendim... dedim, bildiklerimi anlatayım.

Adam sordu:

– Sizin memleketiniz geri kalmış bir memlekettir, değil mi?

Boğazıma bir el sarıldı. Hay Allah, ben şimdi ne diyeyim? “Evet, memleketim geri kalmıştır” desem, “memleketi yabancılara kötü tanıtmak” olur ki, Ceza Kanununda yeri var, ağır suçtur. “Hayır, benim memleketim geri kalmamıştır, ileri bile gitmiştir,” desem, yalan söylemiş olacağım. Ne diyeyim şimdi? Doğrusunu söyleyip, “memleketi yabancılara kötü tanıtarak” suç işlemektense yalan söylerim daha iyi. Çünkü yalanın cezası yok.

Benim durduğumu gören adam,

– Neden bişey söylemiyorsunuz? dedi.

– Affedersiniz... dedim. Sorduğunuzu anlayamadım da...

– Sizin memleketiniz geri kalmıştır, değil mi?

– Kim demiş? Onu kim demişse... halt etmiş! diye bağırdım.

– Herkes öyle söylüyor. Biz de öyle duyduk.

– Sayın baylar! Şunu unutmayınız ki, bizim düşmanlarımız çoktur. Bizi çekemediklerinden, hakkımızda olumsuz propaganda yapıyorlar.

Bu açıklamama hepsi şaştı. Ağızları bir karış açık,

– Yaa!.. dediler.

Kimisi,

– Demek, biz yanlış haber almışız... dedi.

– Evet, yanlış...

İçlerinden biri,

– Anlıyorum... dedi. Sizler izzetinefsinize düşkün insanlarsınız. “Geri kalmış memleket” deyince alınıyorsunuz. Onun için bu deyimi değiştirelim, “azgelişmiş memleket” diyelim. Nasıl?

– Olmaz. Biz azgelişmiş değiliz. Biz çok gelişmişizdir, çok...

Büsbütün şaştılar. Birbirlerinin kulaklarına fısıldaştılar.

– Elektriksiz şehirleriniz var mı?

“Var” desem, “memleketi yabancılara kötü tanıtmak” olacak. Hay anasını...

– Yok... Bütün şehirlerimizde, kasabalarımızda ve bütün köylerimizde elektrik vardır.

– Bravo, bravo, çok güzel...

İçlerinden biri sordu:

– Sizde elektrik çok pahalı diyorlar, kilovatı kaça?

– Elektriğin mi? Efendime söyleyeyim... Elektriğin kilovatı... Parasızdır... Elektrik bedava bizde. Yok daha neler, elektriğe de mi para verecektik...

– Çok güzel, çok güzel!..

Memleketimi yabancılara karşı iyi tanıttığım için seviniyordum. Hiç olmazsa, bu sözlerimi gazeteler yazsa da, memleketim için nasıl propaganda yaptığımı bizimkiler de duysaydı.

– Kiralar çok yüksekmiş. Oturacak ev bulunamıyormuş. Ev sıkıntısı varmış. Orta gelirliler, aylık kazançlarının yarısını kiraya vermezlerse, oturacak ev bulamazlarmış. Öyle mi?

İçimden bir ses, “Söyle, doğrusunu söyle!” diye beni dürtüp duruyor. İçimdeki sese, “Duyarlarsa beni perişan ederler,” diyorum. Ses, “Rüyadasın be... Onlar şimdi senin gördüğün rüyayı görmüyorlar ki, dediklerini duysunlar. Onlar şimdi başka rüya görüyorlar. Hiç olmazsa, rüyada olsun, doğru söyle!..” diyor.

Boncuk boncuk terliyorum. Alnımdaki terleri silerek güldüm:

– Hıh... hıh hıh!.. Demek size memleketimizi böyle tanıtıyorlar. Bişeycikler demem, tez vakitte, tez saatte inşallah düşmanlarımızın gözleri kör olsun. Bizde, yurttaşın konut derdi diye bir dert kesinlikle yoktur. Anlaşıldı mı? Her medeni memlekette olduğu gibi yurttaş, aylık kazancının yüzde onunu kiraya vermek suretiyle, mükemmel evlerde oturur.

– Ya memurlar?..

– Memurlar, ailelerinin kalabalıklığına göre geniş evlerde otururlar. Memleketimizde evler öyle ucuzdur ki, insanın canı evde oturmak istemez.

– Ev sahipleri çocuklu ailelere evlerini kiralamazlarmış.

– Tih tih tih... Kim söyledi size bu yalanları!.. Kiracı, ev sahibinin suratını görmez bile. Her belediyenin kira kurulu vardır. Gider oraya, mesela, “Bana beş odalı bir ev lazım, yalnız banyonun fayanslarını mavi isterim. Pembe olursa kabul etmem. Pembe fayans karımın sinirine dokunuyor,” der.

Memleketimizi gayet iyi tanıtıyordum.

– Geçim sıkıntısı varmış. Dar gelirliler çok sıkıntı çekiyorlarmış. Orta sınıf günden güne kayboluyormuş.

– Bak, bak, bak, bak... Neler uydurmuşlar bizim için... Sayın arkadaşlar, önce sizlere şu gerçeği arz etmek isterim ki, bizim yurttaşlarımız, geçim sıkıntısını yalnız yabancı gazetelerde okur ve insanlık adına başkaları için büyük üzüntüye düşerler. Bizde ne geçim sıkıntısı vardır, ne de başka bir sıkıntı. Allah başka sıkıntı da vermesin. Orta sınıfa gelince, orta sınıf da çok iyidir maşallah, hepsi iyidir, size de mahsus selamları var. Benimle haber göndererek, sakın bizim için uydurulan yalanlara inanmasınlar, dediler.

– Sizin memlekette işsizlik var deniliyor. İşçilerin yaşama koşulları çok bozukmuş, çokaz gündelik alıyorlarmış.

– Bana bakın! diye bağırdım. Siz bozgunculara mı inanacaksınız, yoksa bana mı?

– Elbette size.

– Öyleyse dinleyin. Bizim işçilerimiz var ya... işte bu bizim işçilerimiz... çok iyi yaşıyorlar, anladınız mı? Yahu kendilerinin bir şikâyetleri yok, başkalarına ne oluyor be!.. Bizim işçimizin aldığı gündeliği acaba kim alıyor? Almaz, hiçkimse almaz... Alıp da ne yapsın, bir işine yaramaz ki... Efendime söyleyeyim, bizim işçimiz, yiyip içip yan gelip yaşadıktan sonra gündeliklerinden artanını biriktirirse, yılda bir fabrika kurar. Ama kurmaz. Bizim işçimizin gözü toktur.

– Vay vay vay, ne memleketmiş yahu...

Memleketi yabancılara nasıl tanıttığımı Anadolu Ajansı haber alsa da yaysa... Şu yağcılığım hiç olmazsa boşa gitmese...

– Eğitim işi nasıl? Halkınızın yüzde sekseni okuryazar değilmiş, deniliyor.

– Cık cık cık... Amma da atıyorlar be... Kuyruklu yalan olursa bu kadar olsun... Yahu bizim memlekette, okuryazar öyle çok ki, herkes artık okumaktan yazmaktan bıkmış. Öyle ya, çok olunca n’apsın... Çok... İlaç için arasanız okuma yazma bilmeyen bulamazsınız. Bizde okuryazar oranı yüzde üçyüzdür. Çünkü bir kişi üç kişilik okur ve yazar. Bizim profesörlerimiz, gazetecilerimiz, yazarlarımız bile ya okurlar yada yazarlar. Hem okur, hem yazarı pek bulunmazsa da, okurları yada yazarları vardır. Bizim memleketimizde o kadar çok okul vardır ki, yol açmak için okulları istimlak etmek zorunda kaldık. Hele öğretmen, dolu... Elini sallasan elli öğretmene çarparsın. Bizde o kadar çok öğretmen var ki, o kadar horluyoruz, zorluyoruz, eziyoruz, atıyoruz da yine bitiremiyoruz, kökünü kazıyamıyoruz.

– Ama Amerika’dan okul diye kullanmak için barakalar aldınız?

– Hıh hı-ı... O şaka. Şaka yaptık. Kendi kuvvetimizi başkalarına çaktırmamak için, bizde okul yokmuş süsü veriyoruz.

Bitanesi ayağa fırladı,

– Yoo, bu kadarı olamaz... dedi. Biz sizin yazılarınızı okuduk. Siz fıkra yazdığınız gazetede durmadan okul yapılsın, öğretmen yetiştirilsin diye yazıyorsunuz...

Güldüm:

– Siz de inandınız, değil mi? Ben onları muhalefet olsun diye yazıyorum. Bizim halkımız son derece muhaliftir. Her iş yolunda diye yazdın mı, çok kızar. Biz de muhalefet olsun diye özellikle okul yok filan diye yazıyoruz ki gazeteler satılsın. O bizim iç yayınımız, dış yayınımız başkadır.

– Yollarınız azmış, olanlar da bozukmuş...

Artık çok sıkılmıştım. Ayağa kalktım.

– Yeter... dedim. Ben gideceğim.

– Nereye, hiçbir yere gidemezsin, rüyadasın...

Demek, onlar da benim rüyada olduğumu biliyorlardı.

– Bırakın yahu, gideceğim.

– Nereye?

– Kendi memleketime...

Kapıya doğru yürüdüm. Hep birden üstüme yürüyüp beni köşeye sıkıştırdılar.

– Bırakın yahu!

– Rüyadasın, hiçbir yere gidemezsin.

Hepiniz elbet korkulu rüya görmüşsünüzdür. Kaçmak istersiniz, kaçamazsınız. Ayaklarınız tutulmuştur. Bağırmak istersiniz, sesiniz çıkmaz. Ben de işte öyle olmuştum. Sıkışıp kalmıştım. Bitanesi,

– Bir sorumuz daha var... dedi. Sizde hürriyet var mı, yok mu?

Sesim çıkmıyordu ki, korkudan...

– Hi... hi... hi... hi... demeye başladım.

– Söyle, hürriyet var mı?

Kendi kendime içimden, “Aldırma, nasıl olsa rüya bu. Hiç korkma!” diyorum ama, korkmamak elde mi! Biyandan da içimden, “İnşallah sahiden rüyadır,” diye geçiriyorum.

Bağırıyorlar:

– Söyle, söyle, hürriyet var mı?

Nihayet sesim çıktı, kısık bir ses:

– Var... Çok var, dolu...

– Hürriyet var mı?

– Hangisini soruyorsunuz?

– Basın hürriyeti var mı?

– Var yahu, var... Hepsi var. Hepsinden var. Basın hürriyeti de var. Çok var... Bırakın beni!..

– Demek bütün hürriyetler var?

İçimden, “Elbet sabah olacak... Bu korkulu rüya sürgit olmaz. Nasıl olsa sabah olur, uyanırım bu uykudan...”

– Basın hürriyeti var mı?

– Var dedik ya... Var!

– Peki, eski Basın Kanunu hâlâ yürürlükteymiş. Bu nasıl basın hürriyeti?

Kurtulmak için uçmaktan başka umar yok. Uykuda uçulur. Kollarımı kanat gibi açtım. Ama ağır geliyorum, bitürlü ayaklarım yerden kesilmiyor. Ayaklarım bir kalksa yerden, kuş gibi süzüleceğim göklerde. Uçamıyorum da... Herhalde çok yemek yediğim için olacak, o kadar zorlanıyorum da yine havalanamıyorum. Yatarken karnımı şişirmeseydim, şimdi kuş gibi uçardım.

– Eski Basın Kanunu yürürlükte mi? Söyle!

– Eski Basın Kanununun durduğuna siz ne bakıyorsunuz... Tatbik edilmiyor ki... Bizim memleketimizde Fatih’in, Istanbul’un zaptında kullandığı topları da var, duruyor ama kullanılmıyor. Öylece duruyor diye şimdi o topları imha mı edelim? Eski antidemokratik kanunu özellikle kaldırmıyoruz ki, o kanuna bakıp bakıp, eskiden neler çektiğimizi anlayalım. Bizde basın hürriyeti de, öbür hürriyetler de çoktur. Hatta bu kadar hürriyeti biz ne yapalım diye şaşırdık kaldık.

– İktisadi durumunuzun kötü, bütçenizin de açık olduğu söyleniyor. Ne dersiniz?

– Allah derim, ne diyeyim?

Ter içinde kalmıştım.

– Artık uyanmayacak mıyım, yeter bu rüya! diye bağırdım.

– Doğru söylemezsen rüyadan uyanamazsın! dediler.

Doğruyu söylesem, menfi propaganda olacak... Nedir bu başıma gelen?..

– Bizim iktisadi durumumuz bildiğiniz gibi değil, çok parlaktır. Bakanın gözleri kamaşır. Öyle parlak ki... Bütçemiz derseniz denk...

Daha söyleyecektim. Onlar sözü aldı. İçlerinden biri,

– Yaa!.. dedi, yardıma ihtiyacınız yok öyleyse... Biz, sizi çağırdık ki, doğruyu söylersiniz de, bir yardıma ihtiyacınız varsa, size kredi açarız, borç veririz. Her işiniz yolunda olduğuna göre, demek bizim yardımımıza hiç ihtiyacınız yok. Hadi gülegüle...

O zaman aklım başıma geldi,

– Nee? diye bağırdım.

Demek ben, dış yardım almak için temsilci olarak gönderilmiştim.

– Peki, bunu bana önceden niye söylemediniz, ben de ona göre konuşayım!..

– Hadi gülegüle!..

Hırsımdan ağlamaya başladım.

Elime dış yardım alma fırsatı geçmişti, oradakilerin hepsini kafesleyebilirdim. “Memleketi yabancılara kötü tanıtıp” da suç işlemeyeyim diye o fırsatı da kaçırdım.

Uyandım. Daha sabah olmamış.

Lambayı yaktım. Masanın başına oturdum. Rüyada gerçekten ağlamıştım. Gözlerimin yaşını silip hemen bu korkulu rüyayı yazmaya başladım. Sabah olmayacak mı? Amma da uzadı bu gece...

Nötron Bombası Uygarlığı Kurtaracaktır

Birinci, arkadan İkinci Dünya Savaşının korkunç sonuçlarından çok büyük ders alındı. Bu iki dünya savaşı sonunda görüldü ki, uygarlığın büyük yapıtları olan tarihsel anıtlar, büyük yapılar, tapınaklar, köprüler, uygarlığımıza onur veren müzeler teknik ilerlemelerin hem ürünü hem de üreticisi olan fabrikalar, bütün okul ve üniversite yapıtları, uygarlığın bütün tarihsel belgelerini koruyan kitaplıklar ve bütün büyük kentler yakılıp yıkılıp yok ediliyor. Bu yakılıp yıkılıp yok edilen şeyler, uygarlığın ta kendisiydi.

Gerek Birinci ve gerek İkinci Dünya Savaşında yıkılıp yok edilen bu uygarlık yapıtlarının onarılması, eski biçimine sokulması, yeniden yapılması çok zor ve pahalı olmuştu.

İşte bu sorunu çözmek için çok çalışıldı, çok araştırmalar yapıldı. Öyle bir silah yapılmalıydı ki, düşmanı öldürsün, ama taşa, betona, toprağa, demire, çimentoya zarar vermesin. Öyle ya, hiçkimse betona, demire taşa düşman değildi. Uygarlığın yapıtlarını oluşturan zavallı taşın, betonun, demirin, tahtanın ne suçu günahı vardı ki, yıkılıp yakılıp yok edilsinler!.. Bütün bu çalışmalar ve araştırmalar sonunda buluna buluna nötron bombası buluşu başarıldı. Görülüyor ki, nötron bombası, uygarlığı koruyup kurtaracak olan bir silahtır ve yaşadığımız çağın en büyük mucizesidir. Düşünebiliyor musunuz ki, – tasarlamak bile zor – uygarlık yapıtları olan yapıların bütün girinti ve çıkıntılarına dek sızacak ve buralardaki bütün canlıları yok edecek olan bir nötron bombası, o yapıların badanalarına, kapı ve pencerelerin boyalarına, yerdeki halılara, perdelerin dantelalarına, aynaların yaldızlı çerçevelerine, duvar kâğıtlarına, mobilyaların cilasına dek hiçbir maddesine zarar vermeyecek, pencere camları bile zangırdamayacaktır. Bundan daha insani ve uygar bir silah düşünülebilir mi? Ve böyle bir savaştan sonra sağ kalacak bizler, hiçbir zarara uğramamış olan bomboş kentlerden, içlerinde insan bulunmayan apartmanlardan – üstelik möbleli olarak–, limanlardaki insansız gemilerden, insansız müze ve okul ve üniversite ve kitaplıklardan bol bol ve istediğimiz gibi yararlanabileceğiz. Bütün bu uygarlık kalıtına sahip olacak insanlara yalnızca bir küçük temizlik işi düşecektir: İnsan cesetlerini, insan cesetlerinden artakalan kemik ve kül yığınlarını, insandan kalan bu çöpleri toplayıp yok ederek, uygarlık yapıtlarıyla süslü güzel dünyamızı arıtmak.

Kimileri, çağımızın en büyük mucizesi ve bütün uygarlığımızı kurtaracak nötron bombasının, insanları öldürdüğü için, kullanılmasına karşı gelmektedirler. Şunu unutuyorlar: Hem insanları öldürmeyecek, hem de yapıları yıkıp yok etmeyecek bomba, başka ne... işe yarayacaktır? Bir bombayla, haşereleri öldürücü ilaç pompalarını birbirine karıştırıyorlar: Nötron bombası sinek pompası değildir.

Her iki dünya savaşında ölen insan sayısı aşağı yukarı altmış milyon kadardır. O altmış milyon insan ölmemiş olsaydı, otuz şunca yıldanberi üreyerek artacaklar ve bugün enaz ikiyüz milyon olacaklardı. Zaten sığışamadığımız, bize bile dar gelen dünyamıza ikiyüz milyon insan daha eklerseniz, dünyamız büsbütün yaşanılmaz olurdu.

Günümüzde, herşeyin sıkıntısı çekilen dünyamızda, yalnızca insan sıkıntısı çekilmemekte, tersine, istenilenden, gereksinilenden çok sayıda insan bulunmaktadır.

Bilindiği gibi, dünya pazarında fiyat düşürmemek için gereksinilenden çok üretilen tahıl, patates, kahve gibi tarımsal ürünler denize dökülerek yada yakılarak yok edilmektedir. Buyüzdendir ki, tarımsal planlamada, kimi çiftçilere o yıl, örneğin tarlalarına buğday ekmemeleri karşılığında, sanki buğday ekip ürün almışlar gibi, ekilmemiş buğdayların parası ödenmektedir. Dünya pazarında fiyat kırmamak için yok edilen patates, tahıl, kahve vb. tarımsal ürünlerin yakılarak yok edilmesi gibi, dünya gereksiniminden fazla bulunan insanları yok etmek, çok aleyhimizde propagandalara neden olacağından doğru değildir. Buyüzden, insanların sayıları savaşlarda doğal biçimde azaltılarak dünya nüfusunu dengede tutmak en akılcı ve yerinde bir önlemdir.

Bugün dünyanın neresinde nüfus artışı önlenmeye çalışılmıyor ki... Hatta buyüzden nüfus planlaması, nüfus sınırlandırılması yapılmakta ve ürememeleri için insanların cinsel isteklerine bile gem vurulmakta, hatta kimi yerlerde insanlar kısırlaştırılmaktadır. Durum böyleyken, nötron bombasının insanları öldürüp, demire, taşa, tahtaya, betona, kumaşa, dantelaya, kadifeye zarar vermemesini bir eksiklikmiş, bir suçmuş gibi göstermek, uygarlığın ne olduğunu anlamamak demektir.

İnsan, yaka numarası, ayakkabısının numarası, şapka numarası, telefon numarası, sigorta numarası, evinin numarası, havagazı, elektrik ve su saatinin numarası, kimlik ve pasaportunun numarası, bindiği otobüs, troleybüs ve tramvayın numarası ve daha pekçok numaralardan oluşan bir sayılar toplamıdır. Öyleyse yine sayıyla ölçelim: Birinci ve İkinci Dünya Savaşlarında altmış milyon insan ölmüş. Bugünkü uygarlık, altmış milyon insanı gereksiniyorsa, nasıl daha çok buğday gereksinildiğinde daha çok buğday ekiliyorsa, altmış milyon daha insan elde etmek için de ona göre nüfus planlaması yapılır. Çocuk yapmanın, uygarlık yapıtı olan yapıları yapmaktan çok daha kolay ve üstelik zevkli bir iş olduğunu, bu konuda deneyimleri olan her kadın ve erkek bilir.

Bir müze mi yıkıldı? Yerine müze yapıyoruz. Altmış milyon insan mı öldü? Yerine altmış milyon, hatta daha çok insan – hem de yepyeni ve gıcır gıcır – yapılabilir.

Nötron bombasına karşı olanların ne istediklerini anlamak gerçekten zordur. Yani nötron bombasının öldürdüğü insanlarla birlikte, ille de uygarlığın yapıtı olan müzelerin, bilim laboratuvarlarının, anıtların, tapınakların, okul ve üniversite yapılarının, kitaplıkların, fabrikaların da yakılıp yıkılıp yok edilmesini mi istiyorlar?

Nötron bombasına karşı olanlar bir de şunu unutuyorlar: Nötron bombasının patlamasıyla ölecek olanlar, hiçbir zaman uygarlığın sahibi olan biz uygar insanlar olmayacağız.

Sanat Dergisi, 6 Mart 1978

Önceki sayfada okuduğunuz “Nötron Bombası Uygarlığı Kurtaracaktır” başlıklı yazım dolayısıyla ağır eleştirilere, saldırılara uğradım. Bu yazı yüzünden, yazıya dönüşmeyen pekçok dedikodu da yayıldı. Dış ülkelerde bu yazım dolayısıyla benim barış düşmanı ve nötron bombası yanlısı olduğum söylentilerini yaydılar.

Sonuç ne oldu?

Bu yazım Sovyetler Birliği’nde, Bulgaristan’da ve Federal Almanya’da çok satışlı gazetelerde yayımlandı ve büyük ilgiyle karşılandı.

Bu konuya değgin tartışmalardan bir bölümünü sunuyorum.

İnsansız Bir Uygarlık

Bir insan öldü. Yoldan geçerken tam kapının önünde düştü. Bir daha da kalkamadı. Herkes toplandı başına, uzaktan seyredenler daha çoktu. Dakikalar geçti. Çocuklar koşuştular. Kadınlar pencereden birbirlerine seslendi. Polise telefon etmeye kalkıştım. Yanıt alamadım karakoldan, çaldı çaldı açan olmadı. Böyledir işte, koskoca kentin ortasında bir insan düşer ölür, ne yapacağınızı bilemezsiniz. Taşıtlar geçti durmadan. Ya da azıcık duraklayıp ne olup bittiğini anladıktan sonra yeniden gaza bastılar. Sonra bir iyiliksever aldı ölüyü arabasına, götürdü.

Gençten biriydi. Yıpranmış kahverengi bir giysi vardı üzerinde. Cebini aradılar, bişey çıkmadı. Neydi, kimdi, nereye gidiyor, nerden geliyordu? Kimse bilmedi. Bilmeyecek de. Arayanı soranı da belki ortaya çıkmayacak. Garibin biri işte! Büyük kente ekmeğini aramaya gelmiş. Ne kadarını buldu, ortada! Koca koca apartmanların yan yana dizili olduğu bir sokakta kaldırım üstüne düşüp ölmek... Uzaklarda bir yerde sevenleri vardır, yakınları, eşi dostu, çocukları, anası babası. Yıllar geçecek, bekleyecekler, sonra unutacaklar. Bir insan yeryüzünden böylece silinip gidiverecek...

Bir insan!.. Bugünlerde “pek değersiz” sayılan insan denen bir yaratık... Ölçmüşler biçmişler bir insan madde olarak pek de değerli bir nesne değilmiş. Birkaç yüz liralık, tuz, su vb! “Bir İnsanın Değeri” adlı yazımı arayıp buldum, Konumuz Edebiyat adlı kitapta. “Gelmesi ucuz, gitmesi ucuz! İnsanlar geliyorlar dünyamıza, sonra gidiyorlar. Milyonlarcası, yüz milyonlarcası böyle. Bir insanın değeri topluma göre değişiyor. İki milyarlık bir dünyada vazgeçmesi zor bir değer sayılan insanlar çeyrek milyar bile tutmaz. Uygar toplumlar bireylere bir değer tanımış. Aç kalmamak, sürünmemek, korkmamak, insan gibi yaşamak hakkı, değeri. Ama milyarın çok üstündeki geri kalmışlar, karın doyurma karşılığında bütün yaşamlarını veriyorlar, veriyorlar, yine de aç açına sürünüyorlar, sürükleniyorlar.”

İki okurum ayrı ayrı yazdılar, derginin o sayfasını da kesip gönderdiler. Ben zaten okumuştum, dergi masamın üstündeydi kaç gündür. Önce “mizah” yani güldürü yazısı sanmıştım. Gerçi “Sanat” dergisinde böylesine “kara güldürü” yazısının işi neydi, ama güldürüyü de büyük bir ciddilikle yapan bir güçlü yazarın böylesine bir sapmaya düşeceğini sanmamıştım. Konu, nötron bombası... Hani şu, “temiz iş gören” bomba! Yapıları, eşyaları, teknik uygarlığın yarattığı bütün değerleri olduğu gibi koruyan, ama canlıları güzelcene ortadan kaldıran üstün uygarlık ve bilim “mucize”si! Dostum Aziz Nesin bu bombayı övüyor işte! İkinci Dünya Savaşında otuz milyon – bence daha çok – insan ölmüş. İyi ki ölmüş! Yoksa şimdi o otuz milyon yüz milyonu aşacak, dünya nüfusu bir o kadar daha artacakmış! “Nötron Bombası Uygarlığı Kurtaracaktır” diyor Aziz Nesin. Hangi uygarlığı? O kurtardığı nesneler “uygarlık” sayılır mı? daha başka bir ad vermemeli mi, insanları yok edip yapıları, eşyaları, otomobilleri, bilmem neleri koruyan anlayışa, kafaya, düşünceye, tekniğe!

Georges Duhamel’in çok sevdiğim bir sözü vardır; Uygarlık adlı öyküler kitabının bir yerinde şöyle der: “Uygarlık, insanın yüreğinde olmalı her şeyden önce, orada yoksa hiçbir yerde yok demektir.” Nötron bombasını yaratan tekniktir, teknikse uygarlık değildir tek başına... İnsana, insanlığa, bireye düşman, karşı bir “teknik” olmasın daha iyi! “Bir müze mi yıkıldı? Yerine müze yapıyoruz. Otuz milyon insan mı öldü? Yerine otuz milyon hatta daha çok insan – hem de gıcır gıcır – yapılabilir. Nötron bombasının öldürdüğü insanlarla birlikte ille de uygarlığın yapıtı olan müzeleri, bilim laboratuvarlarını, anıtları, tapınakları, okul ve üniversite yapıtlarını, kitaplıkları, fabrikaları da yakıp yıkıp yok etmesini mi istiyorlar?”

Sartre bir yazısında şöyle diyordu: “Bir insanın yaşamını Chartres Katedralinden üstün tutarım. Katedral için canımızı versek, o bizim yerimizi alacak insanları yapamaz. Ama insanlar her zaman yeni bir katedral yapabilirler.” Sartre’ın bu savı ileri sürmesinden en azından yirmi yıl önce bizim Sait Faik de “Kriz” adlı öyküsünde şöyle diyordu: “ ‘Sence bir insan mı kıymetlidir bir Süleymaniye Camii mi?’ ‘Bence bir insan’ ” Sartre bir insanın yaşamını ünlü Chartres Katedrali’nden, Sait Faik de Süleymaniye Camiinden üstün, değerli buluyorlar. Nötron bombasını yapan “Uygarlık” ise insanları yok edip yapıları, nesneleri korumayı yeğliyor. Hangisi insanca, hangisi uygarca, hangisi doğru? Seçmesi o kadar zor değildir, elbette “insan”ı “nesne”den üstün tutanı...

Aziz Nesin’in insan’dan değil nesne’den yana olması beni üzdü. Bir yazarın, hem de güçlü bir yazarın insansız bir uygarlığı korumak, savunmak istemesi, hele hele o nötron bombası ile ölecek olanlar “.....hiçbir zaman uygarlığın sahibi olan biz uygar insanlar olmayacağız” demesi büsbütün şaşırttı beni. Geri kalmış halk yığınları ölüp gidecek, “biz uygar insanlar” yıkılmayan, yok edilmeyen teknik uygarlığımızın içinde yaşayıp gideceğiz, öyle mi? Peki, ama bizleri “uygar” sayacak mı o nötron bombasını kullanacak güçler? Bunu hiç sanmıyorum.

Oktay Akbal, Cumhuriyet, 16 Mart 1978

Gülmece Duyarlığı: “Nötron Bombası Uygarlığı Kurtaracaktır”

Denilir ki: İkinci Dünya Savaşında utkunun kazanılmasında “sense of humour”, atom bombasından daha etkili olmuştur. İngilizce konuşan halkların “sense of humour” dedikleri şeye biz gülmece duyarlığı diyoruz.

İkinci Dünya Savaşı günlerinin gazetelerindeki resimlerinde, bir Hitler’in gülmesini bilmeyen kızgın suratına bakınız, bir de Churchill’in gülümseyen yüzüne. İşte bu gülmece duyarlığı olan gülümseyen yüz, bir yanardağdan fırlamış lav kayası gibi kızgın suratı yenmiştir.

Gülmece duyarlığı, sırıtmak, yılışmak yada kurulu kahkaha makinesi gibi kendini zorlayarak gülmek değil, gülmeceden anlamak, gülmecenin tadına varmak, gülmesini bilmek demektir.

Gülmesini bilmek. Evet çok önemli bu. Çevremize bakalım, gülenlerin pekçoğu, gülmesini bilmeden gülenlerdir.

Çok söyledim, çok yazdım, yine de söyleyeyim: Gülmece, çok ciddi ve çok zor bir iştir; ama gülmeceden anlamak, gülmecenin tadına varmak, gülmeceyi yapmaktan, yaratmaktan çok daha zordur.

Hepimiz yaşamımızda gülmece duyarlığı olmayanları çok görmüşüzdür. Yerli yersiz gülenlerin içinde bile gülmece duyarlığı olmayanlar vardır. Biz lise öğrencisiyken – elli yıl önce – gülmece duyarlığından yoksun bir öğretmenimize arkadaşlarımız “etkafa” sanını takmışlardı. Sonradan etkafalığı bile ona az görüp “et motoru” adı takılmıştı.

Etkafalığa abartık bir örnek vereyim:

Birbirini tanımayan iki tiren yolcusu bir kompartımandaymış. Birinin gülmece duyarlığı var, öbürü etkafa... Gülmece duyarlığı olan yolcu, zamanı hoşça geçirmek için, uygun bir ilişki bulup şu fıkrayı anlatmış:

“Büyükada’daki eşekçiler arasında, eşeği kendisinden, kendisi eşeğinden yaşlı, saf bir adam varmış. Akşam vapurdan çıkanlardan evlerine gitmek için eşeğe binenler, bu yaşlı adamın yaşlı eşeğine binmezlermiş. Para kazanamayan yaşlı ve saf eşekçiye, alay olsun diye, öbür eşekçiler biraz neftyağı alıp eşeğinin ardına sürmesini önermişler. Ardına neftyağı sürülen eşek, neftyağının yakan acısıyla hızlı gidecek... Yaşlı ve saf eşekçi kendisine önerileni yapmış. Vapurdan çıkan bir yolcu, nasılsa onun eşeğine binmiş. Eşekçi eşeğini dürter, sopalar; yine yürümeyip de cebinde taşıdığı şişeden hayvanın ardına bir parmak neftyağı çalınca, eşek dörtnala koşmaya başlamış. Öyle ki, eşekçi, eşeğinin ardından yetişemiyor ne kadar koşsa... Bu kez eşekçi, eşeğine yetişebilmek için, bir parmak neftyağı da kendi ardına sürmüş. O da başlamış koşmaya... Eşek koşar, sahibi koşar... Müşterinin evinin önüne gelmişler. Müşteri eşekten inince, eşekçi hayvanının yularını müşterinin eline verip,

– Ben daha hızımı alamadım, demiş, ne olur, sen şu eşeğin yularından tutuver de, ben bir tur daha atıp geleyim.”

Fıkrayı dinleyen, yüzünde bir kıpı gülümseme çizgisi bile belirmeden,

– Eeee? Sonra? diye sorunca, fıkrayı anlatan kompartımandan çıkmış, yolculuğunu koridorda geçirmiş.

Sadi gibi, Hafız gibi bikaç büyük İran şairine mal edilen şöyle bir fıkra vardır: İran şahı, o ünlü şairden, kendisi için övgü yazmasını ister. Şair yazmaz. Şah, övgü yazsın diye şairi türlü baskılar altında tutar. Ne yapılsa şair, Şah’a övgü düzmez. Bunun üzerine Şah, o büyük şairi, bir keçi çobanıyla birlikte hapsedip bir hücreye kapatır. Günler geçer. Şair, zaman geçirmek için yazdığı şiirleri yüksek sesle söylemeye başlayınca keçi çobanı da gözyaşlarını tutamaz. Şair, çobanın şiirinin etkisinde kalıp ağladığını sanarak,

– Niye ağlarsın hey çoban, şiirlerimi çok mu beğendin? diye sorunca, çoban,

– Ben, der, şiirden miirden anlamam...

– Öyleyse niye ağlarsın? diye sorar şair.

Çoban,

– Sen, der, şiir söylerken, sakalın aşağı yukarı oynayıp duruyor ya, benim sürümdeki koca tekeyi andırıyorsun da, ondan ağlarım.

Şair hücrenin kapısını yumruklarıyla dövüp,

– Çıkarın beni burdan, Şah’a istediği methiyeyi yazacağım! diye bağırır.

Milliyet Sanat Dergisinin 6 Mart 1978 tarihli 267’nci sayısında “Nötron Bombası Uygarlığı Kurtaracaktır” başlıklı bir yazım yayımlandı. Belki o yazıyı okuyanlarınız vardır.

Son aylarda, bana çatarak, beni yererek, aşağılayarak kimi çevrelerde puan toplamak isteyenler çoğaldı. Eskiden, solculuğun yürek istediği zamanlarda bu görevi sağcılar yaparlardı. Şimdilerde, yani solculuğun çok ucuzladığı ve kimilerince solculuğun yeteneksizliğe çok kolay ve ucuz bir destek sanıldığı bu günlerde bu görevi, kendilerini solcu sananlar yapıyor.

Her yazımda ille de bir yanlış bulacaklar. “Nötron Bombası Uygarlığı Kurtaracaktır” diye yazdım ya... Tamam. Buldular yanlışımı.

Vedat Günyol dostum söyledi. Ona gidiyor birkaç kişi, “Aziz Nesin, nötron bombasını övüyor. İnsanlık düşmanlığı yapıyor. Ağzının payını vermeli...” diyorlar.

Vedat Günyol önceden okumuş yazıyı. “Siz deli misiniz,” diyor, “bunca yılın Aziz Nesin’i ne diye birdenbire kendini yadsısın... O yazı, olağanüstü bir kara gülmece... Daha başlığından, ilk tümceden belli bu...”

“Böyle gülmece olmaz,” demişler. Gülmece olsaymış, hani şu okuru hiçbişeyden anlamaz sayan ayraç içindeki ünlem işaretini (!) koyarmışım. Vedat Günyol, “İşte,” diyor, “bu işareti koymadığı için iyi gülmece...”

Barış Derneği Başkanı Mahmut Dikerdem telefonda söyledi. Ona da gidiyorlar, “Aziz Nesin, nötron bombasının uygarlığı kurtaracağını yazdı. Barış düşmanıdır. Kendisini Barış Derneğinden çıkaralım...”

Dikerdem, yazıyı okumak istiyor. Okuduktan sonra, “Bu bir gülmece yazısı. Aziz size tuzak kurmuş...” diyor.

Bütün yaşamımda hiçkimseye, düşmanlarıma bile tuzak kurmadım.

Derken Oktay Akbal çıkıyor ortaya... Ona da mektuplar gelmiş: Aziz Nesin insanlık düşmanı, barış düşmanı... İşte yazısı ortada!

Oktay Akbal coşuyor, bir yazı döşeniyor bana karşı. İşte yazısından biriki bölüm:

“.....İki okurum ayrı ayrı yazdılar, derginin o sayfasını da kesip gönderdiler. Ben zaten okumuştum, dergi masamın üstündeydi kaç gündür. Önce ‘mizah’ yani güldürü yazısı sanmıştım. Gerçi ‘Sanat’ dergisinde böylesine ‘kara güldürü’ yazısının işi neydi, ama güldürüyü de büyük bir ciddilikle yapan bir güçlü yazarın böylesine bir sapmaya düşeceğini sanmamıştım. Konu, nötron bombası... Hani şu, ‘temiz iş gören’ bomba! Yapıları, eşyaları, teknik uygarlığın yarattığı bütün değerleri olduğu gibi koruyan, ama canlıları güzelcene ortadan kaldıran üstün uygarlık ve bilim ‘mucize’si! Dostum Aziz Nesin bu bombayı övüyor işte! İkinci Dünya Savaşında otuz milyon – bence daha çok – insan ölmüş. İyi ki ölmüş! Yoksa o otuz milyon yüz milyonu aşacak, dünya nüfusu bir o kadar daha artacakmış! ‘Nötron Bombası Uygarlığı Kurtaracaktır’ diyor Aziz Nesin. Hangi uygarlığı? O kurtardığı nesneler ‘uygarlık’ sayılır mı? Daha başka bir ad vermemeli mi, insanları yok edip yapıları, eşyaları, otomobilleri, bilmem neleri koruyan anlayışa, kafaya, düşünceye, tekniğe!

.....Aziz Nesin’in insan’dan değil, nesne’den yana olması beni üzdü. Bir yazarın, hem de güçlü bir yazarın insansız bir uygarlığı korumak, savunmak istemesi, hele hele o nötron bombası ile ölecek olanlar ‘hiçbir zaman uygarlığın sahibi olan biz uygar insanlar olmayacağız’ demesi büsbütün şaşırttı beni. Geri kalmış halk yığınları ölüp gidecek ‘biz uygar insanlar’ yıkılmayan, yok edilmeyen teknik uygarlığımızın içinde yaşayıp gideceğiz, öyle mi? Peki, ama bizleri “uygar” sayacak mı nötron bombasını kullanacak güçler? Bunu hiç sanmıyorum.”

İşte Oktay Akbal’ın yazısı bu.

Dostluğa çok değer veririm. Dostlukları kolay kazanmadığım için, kolay da yitirmek istemem.

Oktay yazısında “Dostum Aziz Nesin...” diyor. Sağolsun. Gerçekten dostuysam, bu yazıyı yazmadan önce, telefonu açıp bana bir sorabilirdi. Böyle yapsa, kendisi için çok iyi olacaktı. Daha önceleri, çok beğendiğim yada karşı olduğum yazıları için ona ben telefon etmiştim. Yani yol da göstermiştim. Hatta bu telefonlarımdan birinde önemli yanlışını söyleyince, “Yine beni kandırmışlar...” demişti. Ama görüyorum ki, kandırılması sürüyor hâlâ... İki okuru mektup yazmışmış.

O bana telefon etmedi. Ama ben ona telefon ettim. Çünkü Oktay’ın bu yazısı herkesin dilindeydi.

Telefonda söz konusu yazımı dostça açıklamak istedim. Ama Akbal,

– Ben senin bunca yazını okudum... Artık ben de anlamazsam mizahtan, kim anlar, kim için yazıyorsun... diyerek, telefonda benimle, bu yazısından daha da katı konuştu.

Oysa ben işi şakaya vurmak istemiştim. Kızmak gerekiyorduysa kızması gereken ben olmalıydım.

Şimdi ben, anlattığı fıkranın bitiminde kendisine “Eee, sonra?” diye sorulan adamın durumundayım. Buyüzden Oktay Akbal’ın bu yazısına yanıt vermeyeceğim. Oysa, aklıma, hatta dilimin ucuna ne şakalar geliyor...

Akbal’ın yazısından bisüre sonra, vize almak için gittiğim Sovyetler Birliği Başkonsolosluğunda, şimdi Moskova’ya dönmüş olan konsolos,

– Aziz Bey, siz bir yazı yazmışsınız nötron bombasını yararlı bulan. Böyle dediler bana. İnanamadım. Nedir bu yazı? diye sordu.

Sovyet Konsolosu bile, benim böyle bir yazı yazabileceğime inanamıyor.

– Kim söyledi size bunu? diye sordum.

Sendika yöneticileri söylemişler.

Aynen şöyle dedim konsolosa:

– Onlar beni size şikâyet etmişler. Çünkü, sizi efendileri sayıyorlar. Ama benim efendim yok. Bugün Sovyetler Birliği’ni efendileri sayanların manevi akrabaları olanlar, dün de Amerika’yı efendileri sayıyorlardı. Yarın, Çin’i efendi sayabilirler. Daha eskiden de aralarında çıkarcılık bağı olan akrabaları İngiltere’yi, Almanya’yı efendileri saymışlardı. Benim efendim yok, ama dostlarım var. Sovyetler Birliği, ilk işçi sınıfı devrimini yapmış bir ülke olarak, halkına saygı duyduğum dost bir ülkedir benim için.

İşte şimdi, söz konusu yazımdan ötürü, beni barış düşmanı, insanlık düşmanı, nötron bombası yanlısı göstermek isteyenlere toptan yanıt veriyorum. Şöyle ki:

Çok yoğun ve hızlı çalışmak zorunda olduğumdan, Milliyet Sanat Dergisinde çıkan o yazımı, nasıl yazmış olduğumu bile anımsamıyordum. Nisan başında Moskova’ya gittiğimde, tanıdık tanımadık karşılaştığım herkesin ağzında, nötron bombası için yazdığım o yazı vardı. Hepsi yazıyı övüyordu. İçimden bu yazıyı nerden biliyorlar diyordum. Herhalde, Sanat Dergisindeki yazım Rusçaya çevrilmiş olmalı diye düşündüm. İki gün sonra, “Za Rubejom” gazetesinden telif hakkı alacağım olduğunu söylediler. Bu telif hakkımın, hangi yazım için olduğunu sordum. “Nötron Bombası Uygarlığı Kurtaracaktır” başlıklı yazım için olduğunu söylediler. İşte o zaman herşeyi birden anımsadım.

Ankara’daydım. Sanatseverler Derneğinde bir açık oturuma çağrılıydım. O gün, TASS Ajansı muhabiri geldi. Nötron bombası için bir yazı yazıp yazamayacağımı sordu. Ertesi gün yazıyı almasını söyledim ve ertesi günü o yazıyı verdim. Orda yazı makinem olmadığından el yazısıyla kopyasız yazabilmiştim. Bu yazımın salt Rusça yayımlanıp Türkiye’de yayımlanmamasını uygun görmedim. Dış ülkelerdeki yazılarımı, konuşmalarımı bile, sonradan Türkiye’de yayımlarım. Bu nedenle, TASS Ajansı muhabirine, Rusçaya çevirdikten sonra, ertesi gün bu yazımı geri vermesini rica ettim. TASS muhabiri, ertesi gün yazımı geri verdi. Ben de Istanbul’a döndüğümde, bu yazımı Milliyet Sanat Dergisine verdim, orda yayımlandı.

Bu yazım dolayısıyla eleştirilere, hatta saldırılara uğradığımda, yazıyı TASS Ajansı için yazdığımı bile unutmuştum. Ancak, yazımı Moskova’da yayımlanan “Za Rubejom”da görünce bütün bunları anımsadım. Ve bu yazım için 45 ruble 25 kapik de – vergisi kesildikten sonra – telif hakkı aldım.

Bilindiği üzere Sovyetler Birliği, nötron bombasına karşı dünya çapında savaşımın öncüsüdür. Düşünebiliyor musunuz, o yazım, Sovyetler Birliği’nde yayımlanıyor, yüzbinlerce kişi okuyor, bu yazımdan ötürü beni kutluyorlar, “Dünyanın pekçok ülkesinden biçok yazar nötron bombasına karşı, bizim gazetecilerimiz de yazdı, ama sizin yazınız kadar hiçbiri özgün değildi, etkili olmadı,” diyorlar, bu yazı için bana (1500 Türk Lirası karşılığı) telif hakkı ödüyorlar, amaaa bizim sonradan olma sözde solcularımız, keskin sosyalistlerimiz, yaman devrimcilerimiz, kırk yıldanberi sosyalizm yolunda savaşım veren yazarın yazısını “insanlığa karşı, barış düşmanı, uygarlık düşmanı” diye suçluyorlar.

Öyle sanıyorum ki, ben artık, kendilerine yararlı olur diye, genç yazar ve şairlere öğüt verecek yaşa geldim. “Nötron Bombası Uygarlığı Kurtaracaktır” başlıklı yazımdan çıkarılacak ders ve öğütlerimi, genç kuşak yazarlarına sunuyorum:

Hiçkimseye yaranmaya çalışmayın!
Kaleminizin sizden başka efendisi olmasın!
Kafanıza ve gönlünüze göre doğruluğuna inandığınızı doğruca yazın.
Yanlış ve yanılgınızı gösteren olursa “Yanılmışım, bağışlayın!” demek yürekliliğini gösterebilin.
Doğruyu yazdığınıza inanmışken size saldıranlar olursa, hiç kaygılanmayın; çünkü en büyük destekçiniz zamandır ve zaman sizden yana olacaktır.

Beni nötron bombası yanlısı göstermeye çalışanlar, benim o yazımın Sovyetler Birliği’nde yayımlanacağını düşünebilirler miydi? Bunu bilseler, yine de yazıma karşı çıkarlar mıydı?

Zaman, doğruların en büyük destekçisi... İşte bunun için yaşamak güzel!

Sanat Dergisi, 29 Mayıs 1978